<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dialogo en que particularmente se tratan las cosas acaecidas en Roma: el anõ de M.D.XXVII. A la gloria de dios y bien vniuersal de la republica Christiana.</title>
            <author>Valdés, Alfonso de, d. 1532.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1586</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 175 KB of XML-encoded text transcribed from 45 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A14252</idno>
            <idno type="STC">STC 24568</idno>
            <idno type="STC">ESTC S112536</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99847785</idno>
            <idno type="PROQUEST">99847785</idno>
            <idno type="VID">12846</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A14252)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 12846)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1612:14)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Dialogo en que particularmente se tratan las cosas acaecidas en Roma: el anõ de M.D.XXVII. A la gloria de dios y bien vniuersal de la republica Christiana.</title>
                  <author>Valdés, Alfonso de, d. 1532.</author>
                  <author>Corro, Antonio del, 1527-1591.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 77 [i.e., 84] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>[J. Barnes],</publisher>
                  <pubPlace>Impresso en Paris [i.e. Oxford] :</pubPlace>
                  <date>en el anõ de salud 1586.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Actual place of publication and printer's name from STC.</note>
                  <note>Edited by Antonio del Corro. Regarding minor press variants in the imprint see "The Library", XX (1965), p. 191. The Address of the corrector is in the same typesetting as in STC 5789 sq.--Cf. STC.</note>
                  <note>Many errors in pagination. Actual pagination derived from signature collation.</note>
                  <note>Signatures: *²  B-F G² .</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="spa">spa</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Rome (Italy) --  History --  Siege, 1527 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="spa">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:12846:1"/>
            <pb facs="tcp:12846:1"/>
            <p>DIALOGO EN QVE PARTICVLAR<g ref="char:EOLhyphen"/>MENTE SE TRATAN LAS CO<g ref="char:EOLhyphen"/>SAS ACAECIDAS EN ROMA: EL an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o de M.D.XXVII. A la gloria de dios y bien vniuerſal de la Republica Chriſtiana.</p>
            <p>Impreſſo en Paris, en el a<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o de ſalud. 1586.</p>
         </div>
         <div type="corrector_to_the_reader">
            <pb facs="tcp:12846:2"/>
            <pb facs="tcp:12846:2"/>
            <head>EL CORRECTOR DE LA IMPRIMERIA, al prudente Lector.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>Onſiderando en quanta e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtima ſean en eſte tiempo los que hablan diuerſos lenguages: y en quan di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſas regiones del orbe ſe eſtienda el vſo de la lengua Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ola: procu<g ref="char:EOLhyphen"/>re que eſtos tratadicos Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles, ſe imprimieſſen con nueſtros nueuos caracteres. Pero ſiendo la primera prueua que hazemos en eſta lengua, no nos fue poſsible vſar de tanta dili<g ref="char:EOLhyphen"/>gentia, que el author no hallaſſe mun<g ref="char:EOLhyphen"/>chas faltas, aſi en la orthographia, conjunction de letras, y ſeparation de partes: como en la permutation de vocales. En los quales yerros ſuelen ſacilmente caer los que com<g ref="char:EOLhyphen"/>ponen y corrigen libros en lenguas
<pb facs="tcp:12846:3"/> que no les ſon tan familiares, como la ſuya materna.</p>
            <p>Por tanto te rogamos begnino Le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctor, quieras interpretar a buena par<g ref="char:EOLhyphen"/>te nueſtra intencion: y tomes algun trabaio en corregir los yerros, que vieres ſeer de mayor importancia: y que te podran impedir el curſo de la licion. Hazemos entre tanto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſa de poner mayor diligentia en los libros que en eſta len<g ref="char:EOLhyphen"/>gua imprimiremos.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:12846:3"/>
            <head>AL LECTOR.</head>
            <p>EStan grande la ceguedad, en que por la mayor parte, eſta oy el mundo pueſto; que no me ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rauillo delos falſos juyzios que el vulgo haze ſobre lo que nucuamente ha en Roma acaecido. Por que como pienſan, la religion conſiſtir, ſolamente en eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tas coſas exteriores: viendolas aſſi mal tractar, pare<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eles que enteramente va perdida la fe. Y a la ver<g ref="char:EOLhyphen"/>dad, anſi como no puedo dexar de loar la ſanta afi<g ref="char:EOLhyphen"/>cion, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que el vulgo a eſto ſe mueue; aſſi no me pue<g ref="char:EOLhyphen"/>de parecer bien, el ſilencio que tiene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, los que lo de<g ref="char:EOLhyphen"/>uria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deſengan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar. Viendo pues yo, por vna parte, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> perjudicial ſeria; primeramente ala gloria de dios; y deſpues ala ſalud de ſu pueblo chriſtiano, y tan<g ref="char:EOLhyphen"/>bien a la honrra deſte chriſtianiſſimo Rey y Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador, que dios nos ha dado; ſi eſta coſa aſſi quedaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſolapada: mas con ſimplicidad y entran<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>able a<g ref="char:EOLhyphen"/>mor, que con loca arrogancia; me atreui a complir con eſte pequen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o ſeruicio, las tres coſas principales a que los ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres ſon obligados. No dexaua de cono<g ref="char:EOLhyphen"/>cer, ſer la materia, mas ardua y alta, que la medida de mis fuer ças; pero tan bien conocia; que do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de ay buena intencion; Ieſu Chriſto alumbra el entendi<g ref="char:EOLhyphen"/>miento; y ſuple con ſu gracia, lo que falta a las fuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ças y ſciencia por humano ingenio alcançada. Tan<g ref="char:EOLhyphen"/>bien ſeme repreſentauan los falſos juyzios, que ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perſticioſos y fariſeos ſobre eſto han de hazer: pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro tenganſe por dicho; que yo no ſeriuo a ellos: ſino a verdaderos chriſtianos y amadores de Ieſu Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto. Tan bien veya las contrariedades del vulgo; que eſta tan aſido alas coſas viſibiles: que caſi tiene por burla, las inuiſibiles. Pero acordeme que no ſcriuia a gentiles; ſino a chriſtianos: cuya perficion es: di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtraerſe
<pb n="2" facs="tcp:12846:4"/> de las coſas viſibles: y amar las inuiſibles. Acordeme que no eſcriuia a ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te bruta: ſino a eſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles: cuyos jngenios no ay coſa tan ardua que fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te no pueden alca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>çar. Y pues que mi deſſeo es el que mis palabras manifieſtan, facilmente me perſuado poder de todos los diſcretos y no fingi<g ref="char:EOLhyphen"/>dos chriſtianos alcançar, que ſi alguna falta en eſte dialogo hallaren, interpretandolo ala mejor parte, echen la culpa a mi ignorantia: y no preſuman de creer que en ella interuenga malicia, pues en todo me ſometo a la correction y juyzio dela ſancta ygleſia: laqual confieſſo por madre de diſcipulos de verdad.</p>
         </div>
         <div type="dialogue">
            <div type="argument">
               <head>ARGVMENTO.</head>
               <p>
                  <hi>Vn cauallero mancebo dela corte del Emperador: llamado Latancio: topo en la plaçade Valladolid, con vn Arci<g ref="char:EOLhyphen"/>diano que venia de Roma: en habito de ſoldado: Y en<g ref="char:EOLhyphen"/>trando en ſanct Franciſco: hablan ſobre las coſas en Roma acaecidas. En la primera parte mueſtra Latantio al Arcidiano: como el Emperador ninguna culpa en ello tiene: y en la ſegunda como toda lo ha permitido dios, por el bien de la chriſtiandad.</hi>
               </p>
            </div>
            <div n="1" type="part">
               <stage>LATANTIO. ARCIDIANO.</stage>
               <sp>
                  <speaker>Latantio.</speaker>
                  <p>Va la medios es aquel el Arcidiano del viſo, el mayor amigo que yo tenia en Roma? Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>recele coſa ſtran<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a, aun que no enel habito. Deue ſer algun hermano ſuyo: no quiero paſſar ſin hablarle: ſea quien fuere? Dezi gentil hombre: ſoys hermano del Arcidiano del viſo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>como ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Latantio tan preſto me haueis deſconocido? Bien parece
<pb n="3" facs="tcp:12846:4"/> que la fortuna muda preſto el conoſcimento.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>que me dezis? Luego vos ſoys el meſmo Arcidiano.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or a vueſtro ſeruitio. La, quien os pudiera conocer dela manera que venis? Soliades traer vue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtras ropas vnas mas luengas <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>otras arraſtrando por el ſuelo, vueſtro bonete y habito eccleſiaſtico, vue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtros moços y mula reuerenda, veo hos agora a pie, ſolo: y vn ſayo corto, vna capa friſada ſin pelo, eſſa eſpada ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> larga, eſſe bonete de ſoldado. Pues alle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de deſto, con eſſe barba tan larga, y eſſa cabeça ſin ninguna ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>al de corona: quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> os podiera conocer?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>quien ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or? quien conoſcieſſe el habito por el ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre, y no el ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre por el habito.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi la memoria haerrado, no es razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que por ella pague la volu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tad: que pocas vezes ſuele en mi diſminuirſe. mas dezi<g ref="char:EOLhyphen"/>me aſſi os vala dios, que mudança haſido eſta?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no deueys hauer oydo, lo que agora nueuamente en Roma ha paſſado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>oydo algo dello: Pero que tiene que hazer lo de Roma con el mudar del veſtido?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pues que eſſo preguntays no lo deueys ſaber todo. Hagoos ſaber que ya no ay hombre en Roma, que oſe parecer en habito eccleſiaſtico por las calles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>que dezis?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>digo que quando yo parti de Roma, la perſecution contra los clerigos era tan grande, que no hauia hombre, que en habito de clerigo ni defrayle ofaſſe andar por las calles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>o marauilloſo dios y quan incomprehe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſibles ſon tus juyzios! Veamos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, y hallaſtes os dentro en Roma, quando entro el exercito del Emperador?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi; por mis pecados; alli me halle, o por mejor dezir, alli me perdi: pues de quanto tenia, no me quedo mas delo que vedes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que no os metiades entre los ſoldados eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o<g ref="char:EOLunhyphen"/>les:
<pb n="4" facs="tcp:12846:5"/> y ſaluarades vueſtra hazienda?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>mis pecados me lo eſtoruaro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: y cupieron me en ſuerte no ſe <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> A<g ref="char:EOLhyphen"/>lemanes: que no pienſo hauer ganado poco, en eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>capar la vida de ſus manos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>es verdad todo lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> de alla nos ſcriuen: y por aca ſe dize?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>yo no ſe lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> de alla eſcriuen: ni lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aca dizen; pero ſe os dezir; <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> es la mas rezia coſa que nunca ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres vieron. Yo no ſe como aca lo tomays. Pareceme que no bazeis caſo dello. Pues yo os doy mi fe, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> yo no ſe ſi dios lo querra anſi diſſimular. Y aun ſi en otra parte eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>uieſſemos; do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de fueſſe licito hablar: yo diria perreri<g ref="char:EOLhyphen"/>as deſta boca.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>contra <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> uien?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>contra quien ha hecho mas mal en la ygleſia de dios: que ni turcos, ni paganos oſaran hazer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Arcidia<g ref="char:EOLhyphen"/>no: bien puede ſer, que eſteys engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado; echando la culpa a quien no la tiene. Entre nos otros todo pue<g ref="char:EOLhyphen"/>de paſſar. Dezidme vos lo que acerca deſto, ſentis; y quiça os deſengan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>are yo: de manera que no cul<g ref="char:EOLhyphen"/>peys aquien no deueys de culpar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>yo ſoy conten<g ref="char:EOLhyphen"/>to de declararos lo que ſiento acerca deſto: pero no en la plaça. Entremos nos aqui en ſanct Franciſco, yhablaremos de nueſtro ſpacio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſea como man<g ref="char:EOLhyphen"/>daredes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues eſtamos aqui, donde nadi no nos oye: yo os ſuplico ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, que lo que aqui dixere: no ſea mas de para entre nos otros. Los principes ſon principes, y no querria hombre poner ſe en peligro: pudiendo lo eſcuſar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Deſſo podeys eſtar muy ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues veamos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Lata<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tio: pareceos coſa de ſufrir, quel Emperador aya hecho e<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Roma lo que nunca infieles hizieron: y que por ſu paſſion parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cular, y por vengarſe de vn no ſe que: aya aſſi queri do deſtruyr la ſede apoſtolica: con la mayor inomi<g ref="char:EOLhyphen"/>nia, con el mayor deſacato: y con la mayor crueldad
<pb n="5" facs="tcp:12846:5"/> que jamas fue oyda ni viſta? ſee <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> los Godos toma<g ref="char:EOLhyphen"/>ron a Roma: pero no tocaron en la ygleſia de ſanct Pedro: no tocaron en las reliquias de los ſanctos: no tocaron en coſas ſagradas. Y aquellos medio chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtianos, touiero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſte reſpecto: y agora nueſtros chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtianos (aun que no ſee ſi ſon dignos de tal nombre) ni an dexado ygleſias: ni an dexado moneſterios: ni an dexado ſagrarios: todo lo han violado: todo lo han robado: todo lo han profanado: que me mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uillo: como la tierra no ſe hunde con ellos: y co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qui<g ref="char:EOLhyphen"/>en ſelo manda y conſiente hazello. Que os pareſce que diran los turcos: los moros: los judios, y los lu<g ref="char:EOLhyphen"/>teranos, viendo aſſi mal tratar la cabeça de la chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiandad? O dios que tal ſufres! O dios que tan gran maldad conſientes! Eſta era la defenſa que ſperaua la ſede apoſtolica de ſu defenſor? eſta era la honrra que ſperaua eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a de ſu Rey tan poderoſo? eſta era la gloria? eſte era el bien? eſte era el acrecentamien<g ref="char:EOLhyphen"/>to que ſperaua toda la chriſtia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dad? para eſto acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>rieron ſus abuelos el titulo de catholicos? para eſto jun taron tantos reynos y ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orios de baxo de vn ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or para eſto ſue elegido por Emperador? para e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto los romanos pontifices le ayudaron a echar los franceſes de Italis: para que en vn dia deſhizieſſe el, todo lo que ſus predeceſſores conta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to trabajo, y en tanta multitud de an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os fundaron? Tantas y gleſias: tantos monaſterios: ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tos hoſpitales: donde dios ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lia ſer ſeruido y bomrado, deſtruydos y profanados? Tantos altares: y aun la miſma ygleſia del principe delos apoſtoles, en ſangrentaron. Tantas reliquias robadas: y con ſacrilegas manos mal tratadas. para eſto juntaron ſus predeceſſores tanta ſanctidad en aquella ciudad? Para eſto honrraro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> las ygleſias con
<pb n="6" facs="tcp:12846:6"/> ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tas reliquias? para eſto les dieron tantos ricos ata<g ref="char:EOLhyphen"/>uios de oro y de plata: para que vinieſſe el co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſus ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nos lauadas a robarlo; a deſhazerlo; a deſtruyrlo to<g ref="char:EOLhyphen"/>do? ſoberano dios! ſera poſſible, que tan gran cruel<g ref="char:EOLhyphen"/>dad, tan gran inſulto, tan abhominable oſodia, tan eſpantoſo caſo, tan execrable impiedad, quede ſin muy rezio: ſin muy graue: ſin muy euidente caſtigo? yo no ſe como aca lo ſentis: y ſi lo ſentis, no ſe como aſſi lo podeys diſſimular.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>yo e oydo con atencio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, todo lo que haueys dicho: y a la verdad aun que en ello e oydo hablar a munchos, ami parecer, vos la a<g ref="char:EOLhyphen"/>criminays y afeays mas que ninguno otro. Y en to<g ref="char:EOLhyphen"/>do ello venis muy mal informado. Y me parece, que no la razon: mas la paſſion de lo que aueys perdido, os haze dezir lo que haueys dicho. Yo no hos qui<g ref="char:EOLhyphen"/>ero reſponder con paſſion: como vos haueys hecho: por que ſeria dar bozes ſin fructo. Mas ſin ellas yo eſ pero, confiando en vueſtra diſcrecion y buen juizio, que antes que de mi os partays, os dare a entender quan engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado eſtays en todo lo que haueys aqui hablado. Solamente hos pido que eſteys ate<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to: y no dexeys de replicar, quando tuuieredes que, por que no quedeys con alguna duda.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezidlo que quiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>eredes: que yo os terne por mejor orador que Tulio ſi vos ſupieredes defender eſta cauſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no quiero, ſino que me tengays por el mayor necio que hay en el mundo: ſino os la defendiere con euidetiſſimas cauſas y muy claras razones. Y lo primero que hare: ſera moſtraros: como el Emperador ninguna culpa tiene en lo que en Roma ſe ha hecho. Y lo ſegundo, como todo lo que ha acaecido, ha ſeydo por mani<g ref="char:EOLhyphen"/>fieſto juizio de dios: para caſtigar aquella ciudad. Donde, con grande in<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ominia de la religion chriſti<g ref="char:EOLhyphen"/>na,
<pb n="7" facs="tcp:12846:6"/> reynauan todos los vicios que la malicia delos ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres podia inuentar: y con quel caſtigo deſpertar el pueblo chriſtiano, para que remediados los ma<g ref="char:EOLhyphen"/>les que padece, abramos los ojos, y biuamos co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Criſtianos: pues tanto nos preciamos de eſte nombre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Rezia empreſa haueys tomado no ſe ſi podreys ſalir con ella.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>quanto alo primero, quie<g ref="char:EOLhyphen"/>ro proteſtatos, que ninguna coſa delo que aqui ſe dixere, ſe dize en perjuizio dela dignidad ni de la ꝑſona del Papa: pues la dignidad es razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que de to<g ref="char:EOLhyphen"/>dos ſea tenida en veneracion, y dela perſona por cierto yo no ſabria dezir mal ninguno, aun que quiſieſſe: pues conoce, lo que ſe ha hecho, no ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer ſeydo por ſu voluntad, mas por la maldad de al<g ref="char:EOLhyphen"/>gunas perſonas que cabe ſi tenia. Y por que mejor nos entendamos, pues la diferencia es entre el Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa y el Emperador, quiero que me digais primero, que officio es el del Papa: y que officio es el del Em<g ref="char:EOLhyphen"/>perador: y aque fin eſtas dignidades fueron inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuidas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>a mi parecer, el officio del Emperador es, defender ſus ſubditos, y mantenerlos en muncha paz y iuſticia: fauoreciendo los buenos, y caſtigan<g ref="char:EOLhyphen"/>do los malos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>bien dezis. Y el del Papa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>eſſo es mas difficultoſo de declarar: por que ſi mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ramos al tiempo de Sanct Pedro, es vna coſa, y ſi al de agora, otra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>quando yo os pregunto para que fue inſtituida eſta dignidad, entiendeſſe, que me haueys de dezir la voluntad y intencion del que la inſtituyo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>a mi parecer, fue inſtituyda para que el ſumo Pontifice tuuieſſe autoridad de decla<g ref="char:EOLhyphen"/>rar la ſagrada ſcriptura, y para que enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aſſe al pue<g ref="char:EOLhyphen"/>blo la doctrina chriſtiana no ſolamente con pala<g ref="char:EOLhyphen"/>bres, mas con exemplo de vida: y para que con
<pb n="8" facs="tcp:12846:7"/> lagrimas y oraciones: continuamente rogaſſe a di<g ref="char:EOLhyphen"/>os por ſu pueble chriſtiano: y para <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſte tuuieſſe el ſupremo poder de abſoluer alos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> uuieſſen pecado, y ſe quiſieſſen conuertir: y para declarar por co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de<g ref="char:EOLhyphen"/>nados alos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> en ſu mal biuir eſtuuiſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> obſtinados: y para <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> con continuo cuydado ꝓcuraſſe de ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tener los chriſtianos en mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cha paz y co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cordia: y finalme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te para que nos quedaſſe aca en la tierra; quien mui de veras repreſentaſſe la vida y ſanctas coſtumbres de Ieſu Chriſto nueſtro rede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ptor. por que los huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nos coraçones mas ayna ſea traen co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> obras que co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> palabras. Eſto es lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> yo puedo colegir dela ſagrada ſcriptura: Si vos otra coſa ſabeys: dezidla.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>baſta eſſo por agora: y mira no ſe os oluide: por que lo ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bremos meneſter a ſu tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no hara.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues ſi yo os mueſtro claramente; <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> por hauer el Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor hecho aquello a que vos meſmo aueys dicho ſer obligado; y por hauer el papa dexado de hazerlo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> deuia por ſu parte; ha ſuſcedido la deſtruycion de Roma: aquien echareys la culpa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi vos eſſo haze<g ref="char:EOLhyphen"/>is; lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> yo no creo; claro eſta <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> la terna el papa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>dizid me pues agora vos; pues dezis que el papa fue inſtituydo para que imitaſſe a Ieſu chriſto; qual pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſays que Ieſu chriſto quiſiera mas; mantener paz en tre los ſuyos; o leuantarlos y reboluerlos en guerra?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>claro eſta <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> el autor dela paz; ninguna coſa ti<g ref="char:EOLhyphen"/>ene por mas abominable; que la guerra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues veamos, come ſera imitador de Ieſu Chriſto; el que toma la guerra; y deſhaze la paz?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>eſſe tal muy lexos eſtaria de imitarle. pero a <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> propoſito me de<g ref="char:EOLhyphen"/>zis vos agora eſſo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>digoeſto; por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> pues el Em<g ref="char:EOLhyphen"/>pador de fendiendo ſus ſubditos, como es obligado; el papa tomo las armas co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra el (haziendolo que no
<pb n="9" facs="tcp:12846:7"/> deuia) y deſhizo la paz, y leua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to nueua guerra en la chriſtia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dad, ni el Emꝑador tiene culpa de los males ſuſcedidos; pues hazia lo que era obligado en defe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>der ſus ſubditos; ni el papa puede eſtar ſin ella; pu<g ref="char:EOLhyphen"/>es hazia lo que no deuia, en romper la paz y mouer guerra en la chriſtiandad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que paz deſhizo el papa? o que guerra leuanto en la chriſtiandad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>deſhizo la paz <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>l Emꝑador hauia hecho con el Rey de francia; y reboluio la guerra que agora tenemos: donde por juſto juizio de dios; le ha venido el mal <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tiene.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>bien eſtays en la cuenta. Donde hallays vos que el papa leuanto ni reboluio la guerra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra el Emperador; deſpues de hecha la paz con el Rey de Francia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que luego como fue ſuelto de la priſion; le embio vn breue; en que le abſoluia del iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ramento que hauia hecho al Emperador; para que no fueſſe obligado a cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>plir lo que le hauia prometi<g ref="char:EOLhyphen"/>do: por que mas libremente pudieſſe mouer guerra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra el.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>par donde ſabeys vos eſſo? aſſi hablays; como ſi fueſſedes del conſejo ſecreto del papa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por munchas vias ſe ſabe: y por no perder tiempo; mirad el principio dela liga que hizo el papa con el Rey de francia; y vereys claramente como el Papa fue el ꝓmotor della: y ſyendo eſta tan gran verdad, que aun el miſmo papa la confieſſa; parece os a hora a vos; <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> era eſto hazer lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> deuia vn vicario de Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſu chriſto? Vos dezis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu officio era poner paz entre los diſcordes: y el ſembraua guerra entre los co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cor<g ref="char:EOLhyphen"/>des: Dezis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu officio era enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar al pueblo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pala<g ref="char:EOLhyphen"/>bras y con obras la doctrina de Ieſu Chriſto; y el les enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aua todas las coſas a ella co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>trarias. Dezis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu officio era rogar a dios por ſu pueblo; y el andaua procurando de deſtruirlo. Dezis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu officio era imi<g ref="char:EOLhyphen"/>tar
<pb n="10" facs="tcp:12846:8"/> a Ieſu chriſto; y el en todo trabajaua de ſerle co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>trario. Ieſu chriſto fue pobre y humilde; y el por a<g ref="char:EOLhyphen"/>crecentar noſe que ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio temporal, ponia toda la chriſtiandad en guerra. Ieſu Chriſto daua bien por<g ref="char:EOLunhyphen"/>mal: y el, mal por bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: hazie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do liga co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra el Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor: de quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tos beneficioshauia recebido. No di<g ref="char:EOLhyphen"/>go eſto por injuriar al papa: bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no procedia del: y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> por malos co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſejos era a ello inſtigado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>deſſa manera, ꝗen terna en eſſo la culpa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>los que lo po<g ref="char:EOLhyphen"/>nian en ello: y tan bien el; que tenia cabe ſi ruin ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te. Penſays vos que delante de dios ſe eſcuſara vn principe, echando la culpa a los de ſu conſejo? no; no: pues le dio dios juizio, eſcoja buenas perſonas que eſten en ſu conſejo. Y conſejar le an bien. Y ſi las toma, o las quiere tener malas; ſuya ſea la culpa: y ſino tiene juizio para eſcojer perſonas; dexe el ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dificil coſa les pedis.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>dificil? y como; ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to juizio es meneſter para eſto? dezime que guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ay tan juſta; que vn vicario de Ieſu Chriſto; deua tomar contra chriſtianos: miembros de vn miſmo cuerpo: cuya cabeça es Chriſto: y el, ſu vicario?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>el papa tuuo mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cha razon de tomar eſta guerra con<g ref="char:EOLhyphen"/>rra el Emperador: lo vno; por que primero, el no ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uia querido ſu amiſtad: &amp; lo otro; por que tenia to<g ref="char:EOLhyphen"/>mado &amp; vſurpado el ſtado de Milan: deſpojando del, al duque Franciſco Esforcia. Y viendo el papa eſto; ſe temia que otro dia haria otro tanto contra el; quitandole las tierras de la ygleſia. Luego con muncha iuſticia y razon; tomo el Papa las armas contra el Emperador: aſſi para compelir le a que reſtituyeſſe ſu eſtado, al duque de Milan; como pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra aſſegurar el eſtado y tierras de la ygleſia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rauillado eſtoy que vn hombre de tan buen juizio
<pb n="11" facs="tcp:12846:8"/> como vos; ayays dicho vna coſa tan fuera de razon como eſſa. Veamos y eſſo hazialo el papa como vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cario de Chriſto: o como Iulio de medicis?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>cla<g ref="char:EOLhyphen"/>ro eſta que hazia como vicario de Chriſto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pu<g ref="char:EOLhyphen"/>es digo que el Emperador contra toda razon y ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſticia quiſieſſe quitar todo ſu eſtado al duque de Milan: que tenia que hazer en eſſo el papa? para que ſe quiere el meter donde no le llaman: y en lo que no toca a ſu officio? Como ſino tuieſſe exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>plo de Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſu Chriſto para hazer lo contrario: que llamado pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra que amigablemente partieſſe vna heredad entre dos hermanos: no quiſo yr: dando exemplo a los ſuyos: que no ſe deuian entremeter en coſas ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> viles y baxas. Y quereys agora vos, que ſe ponga entrel<g ref="char:EOLhyphen"/>los ſu vicario con mano armada: ſin que le llamen para ello? Donde hallays vos que Ieſu Chriſto inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuyo ſu vicario para que ſueſſe juez entre principes ſeglares: quanto mas executor y reboluedor de guerra entre chriſtianos? quereys ver quan lexos e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta de ſer vicario de Chriſto vn hombre que mueue guerra? Mirad el frutto que della ſe ſaca: y quan con<g ref="char:EOLhyphen"/>traria es, no ſolo a la doctrina chriſtiana: mas aun ala natura humana. A todos los animales dio la na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura armas para que ſe pudieſſen defender: y co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que pudieſſen ofender. A ſolo el hombre como a vna coſa venida del ciclo; adonde ay ſuma concordia; como a vna coſa que aca hauia de repreſentar la ymagen de dios: dexo deſarmado. No quiſo que hizieſſe guerra. Quiſo que entre los hombres oui<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe tanta concordia: como enel cielo entre los an<g ref="char:EOLhyphen"/>geles, Y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> agora ſeamos venidos a tan gran eſtremo de ceguedad, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> mas brutos que los miſmos brutos animales, mas beſtias que las meſmas beſtias, nos
<pb n="12" facs="tcp:12846:9"/> matemos vnos a otros? Las beſtias biuen en paz; y nos otros peores que beflias: biuimos en guerra. Y entre los hombres: ſi buſcamos como biuen en ca<g ref="char:EOLhyphen"/>da prouincia: en ſola la chriſtiandad: que es vn rin<g ref="char:EOLhyphen"/>concillo del mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do; hallareys mas guerra, que en to<g ref="char:EOLhyphen"/>do el mundo. Y no tenemos verguença de llamar nos chriſtianos. Y por la mayor parte hallereys, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aquellos la rebueluen; que debria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> apaziguarla. Ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ligado era el Romano pontifice; pues ſe precia de ſer vicario de Ieſu Chriſto: obligados eran los car<g ref="char:EOLhyphen"/>denales: pues quieren ſer colunas dela ygleſia: obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gados era<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los obiſpos ſiendo paſtores de poner las vidas por ſus ouejas: como lo hizo y lo enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o Ieſu Chriſto: diziendo. Bonus paſtor anima<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ponit ꝓ ouibus ſuis. Mayormente ſiendo dadas ſus rentas, al papa, y a eſtos otros prelados, para que vſando de ſu officio paſtoral: mejor puedan amparar y defen<g ref="char:EOLhyphen"/>der ſus ſubditos. Y agora por no ꝑder ellos vn po<g ref="char:EOLhyphen"/>quillo de ſu reputacion: ponen toda la chriſtiandad en armas. O que ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>til caridad! doyte yo dineros pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra que me defiendas, y tu alquilas co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ellos gente pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra matarme: robarme: y deſtruirme. Donde hallays vos que mando Ieſu chriſto alos ſuyos que hizieſſen guerra? Leed toda la doctrina euangelica: leed to<g ref="char:EOLhyphen"/>das las epiſtolas apoſtolicas: no hallareys ſino paz concordia y vnidad, amor y caridad. Quando Ieſu chriſto nacio, no tan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>eron al arma: mas cantaron los angeles. Gloria in excelſis Deo: &amp; in terra pax, ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minibꝰ bona voluntas. Paz nos dio quando nacio: y paz quando yua al martyrio dela cruz. Quantas ve<g ref="char:EOLhyphen"/>zes amoneſto alos ſuyos a eſta paz y caridad? Y aun no contento co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſto: rogaua al padre que los ſuyos fueſſen entreſi, vna miſma co<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>a: como el conſu pa<g ref="char:EOLhyphen"/>dre.
<pb n="13" facs="tcp:12846:9"/> podriaſe pedir mayor co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>formidad? Pues aun mas quiſo: quelos que ſu doctrina ſiguiſſen: no ſe di<g ref="char:EOLhyphen"/>ferenciaſſen delos otros en veſtidos: ni aun en dife<g ref="char:EOLhyphen"/>re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cias de manjares: ni aun en ayunos ni en ninguna otra coſa eſterior: ſino en obras de caridad. Pues el que eſta no tiene: como ſera chriſtiano? y ſi no es chriſtiano: como ſera vicario de Ieſu Chriſto? Don<g ref="char:EOLhyphen"/>de ay guerra, como puede auer caridad? ſyendo eſte el principal conocimiento de nueſtra fe: <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>reys vos que la cabeça della: ande del tan apartada? ſi los principes ſeglares ſe haze<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> guerra: no es de marauil<g ref="char:EOLhyphen"/>lar: pues como ouejas ſigue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a ſu paſtor. Si la cabeça guerrea: forçado es <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> peleen los mie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bros. Del papa me marauillo, que debria ſer eſpejo de todas las vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tudes chriſtianas: y dechado en que todos nos haui<g ref="char:EOLhyphen"/>amos de mirar: que hauiendo de meter y mantener a todos en paz y concordia: aun que ſueſſe con peli<g ref="char:EOLhyphen"/>gro de ſu vida: quiera hazer guerra por adquirir y mantener coſas que Ieſu Chriſto mando menoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>preciar: y que halle entre chriſtianos quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> le ayude a vna obra tan nefanda, execrable, y perjudicial ala honrra de chriſto. Que ceguedad es eſta? llama<g ref="char:EOLhyphen"/>monos chriſtianos, y biuimospeor que turcos: y que brutos animales. Si nos parece <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſta doctrina chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiana es alguna burleria: por que no la dexamos del todo? que a lo menos no hariamos tantas injurias a aquel dequien tantas mercedes hauemos recebido. Mas pues conocemos ſer verdadera, y nos precia<g ref="char:EOLhyphen"/>mos dellamar nos chriſtianos: ynos burlamos de los que no lo ſon: por que no lo queremos ſer nos o<g ref="char:EOLhyphen"/>tros de veras? por que biuimos como ſi entre nos o<g ref="char:EOLhyphen"/>tros no houieſſe ſe ni ley? Los Philoſophos y ſabios antiguos ſiendo gentiles, menos preciaron las ri<g ref="char:EOLhyphen"/>quezas:
<pb n="14" facs="tcp:12846:10"/> y agora quereys vos quel vicario de Ieſu Chriſto haga guerra, por lo que aquellos ciegos paganos no tenian en nada? Que dira la gente que de Ieſu Chriſto no ſabe mas de lo que vee en ſu vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cario, ſi no <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cho mejores fueron aquellos Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophos, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> por alcançar el verdadero bien, que ellos ponian en la vertud, menos preciaron las coſas mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>danas: que no Ieſu Chriſto, pues veen que ſu vicario anda ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>breando, y haziendo guerra, por adquirirlo que aquellos menos preciaron? Veys aqui la honrra que hazen a Ieſu Chriſto ſus vicarios. Veys aqui la honrra que le hazen ſus miniſtros. Veys aqui la ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>r<g ref="char:EOLhyphen"/>ra que le hazen aquellos que ſe mantiene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ſu ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>gre. O ſangre de Ieſu Chriſto tan mal de tus vicarios empleada! que de ti ſaque dineros eſte, para matar hombres, para matar chriſtianos, para deſtruyr ciu<g ref="char:EOLhyphen"/>dades, para quemar villas, para deſhonrrar donze<g ref="char:EOLhyphen"/>llas, para hazer tantas biudas, tantas huerfanas, tanta munchedumbre de males: coma la guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra trae conſigo. Quien vido aquella Lombardia, y aun toda la chriſtiandad los an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os paſſados, tanta ꝓ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſperidad, tantas y tan hermoſas ciudades, tantos e<g ref="char:EOLhyphen"/>dificios fuera dellas, tantos jardines, tantas alegrias, tantos plazeres, tantos paſſatiempos. Los labrado<g ref="char:EOLhyphen"/>res cogian ſus panes: apacentauan ſus ganados, la<g ref="char:EOLhyphen"/>brauan ſus caſas: Los ciudadanos y caualleros, cada vno en ſu eſtado, gozauan libremente de ſus bienes<g ref="char:punc">▪</g> gozauan de ſus heredades, acrecentauan ſus rentas, y munchos dellos las repartian entre los pobres. Y deſpues que eſta maldita guerra ſe començo, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tas ciudades vemos deſtruydas, quantos lugares y edificios quemados, y deſpoblados: quantas vin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as y huertas taladas: quantos caualleros, ciudadanos, y
<pb n="15" facs="tcp:12846:10"/> y labradores, venidos en ſuma pobreza? Qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tas mu<g ref="char:EOLhyphen"/>geres auran perdido ſus maridos, quantos padres y madres ſus amados hijos, quantas donzellas ſus eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>poſos, quantas virgines ſu virginidad, quantas mu<g ref="char:EOLhyphen"/>geres forçadas en preſencia de ſus maridos, quantos maridos muertos en preſencia de ſus mugeres, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tas monjas deſhonrradas, y qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta multitud de hom<g ref="char:EOLhyphen"/>bres faltan en la chriſtiandad? y lo que peor es, quanta multitud de animas ſe auran y do al infier<g ref="char:EOLhyphen"/>no? Y diſimulamoſlo como ſi fueſſe vna coſa de burla. Y aun no contento con todo eſto el vicario de Ieſu Chriſto, ya que teniamos paz: nos viene amouer nueua guerra: al tiempo que teniamos los enemigos de la fe ala puerta: para que perdieſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mos como perdimos el reyno de Vngria: para que ſe acabaſſe de deſtruyr lo que en la chriſtiandad quedaua. Y aun no contentando ſe ſu gente con hazer la guerra: como los otros, buſcan nueuos generos de crueldad. Que tiene que hazer el Em<g ref="char:EOLhyphen"/>perador Nero: ni Dionyſio Siracuſano, ni quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tos crueles tyranos han haſta oy reinado enel mun<g ref="char:EOLhyphen"/>do: para inuentar tales crueldades como el exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cito del Papa deſpues, de hauer rompido la tre<g ref="char:EOLhyphen"/>gua hecha con don Hugo de moncada: hizo en ti<g ref="char:EOLhyphen"/>erras de Coloneſſes: que dos chriſtianos tomaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen por las piernas vna noble donzella, virgen, Y teniendola deſnuda: la cabeça baxa: venieſſe o<g ref="char:EOLhyphen"/>tro, y aſſi biua: la partieſſe por medio con vna alabarda? O crueldad! O impiedad! O execra<g ref="char:EOLhyphen"/>ble maldad! Y que hauia hecho aquella pobre don zella? Y que hauian hecho las mujeres pren<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>adas, que en preſencia de ſus maridos les abria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los vie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tres con las crueles eſpadas: y ſacada la criatura, aſſi ca<g ref="char:EOLhyphen"/>liente
<pb n="16" facs="tcp:12846:11"/> la ponian a aſſar ante los ojos dela deſue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tura<g ref="char:EOLhyphen"/>da madre? Omarauilloſo dios que tal conſientes! O orejas de ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres que tal coſa podeys oir! O ſum<g ref="char:EOLhyphen"/>mo pontifice que tal coſa ſufres hazer en tu nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre! Que merecian aquellas inocentes criaturas? Mal dezimos a Herodes que hizo matar los nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os rezien naſcidos: y tu conſientes matarlos, antes que nazcan? Dexaras los ſiquiera nacer. Dexaras los ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>quiera recebir el agua del baptiſmo: no les hizieras perder las animas juntamente con las vidas. Que merecian aquellas mujeres por que deuieſſen morir con tanto dolor: y verſſe abiertos ſus vientres; y ſus hijos gemir en los aſſadores? Que merecian los deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dichados padres que morian con el dolor delos ma<g ref="char:EOLhyphen"/>logrados hijos: y de las deſue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>turadas madres? Qual judio; turco; moro; o infiel; querra hoy venir a la fe de Ieſu chriſto; pues tales obras recebimos de ſus vicarios? Qual dellos lo querra ſeruir ni honrrar? Y los chriſtianos que no entienden la doctrina chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiana; que han de hazer ſino ſeguir aſu paſtor? Y ſi cada vno lo quiere ſeguir; quien querra biuir entre chriſtianos? Pareceos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or que ſe imita aſſi Ieſu chriſto? Pareceos que ſe enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a aſſi el pueblo Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiano? Pareceos que ſe interpreta aſſi la ſagrada ſcriptura? Pareceos queruega aſſi elpaſtor por ſus o<g ref="char:EOLhyphen"/>uejas? Pareceos que ſon eſtas obras de vicario de Ieſu chriſto? Pareceos que fue para eſto inſtituyda eſta dignidad; para que con ella ſe deſtruyeſſe el pu<g ref="char:EOLhyphen"/>eblo chriſtiano?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No puedo negaros <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abquam"/>
                        </am>
                        <ex>quam</ex>
                     </expan> no ſea re<g ref="char:EOLhyphen"/>zia coſa. Mas eſta ya tan acoſtumbrado en Italia; no tener en nada el papa que no haze guerra; que ter<g ref="char:EOLhyphen"/>nian por muy grande afrenta: que en ſu tiempo ſe perdieſſe ſolauna de las almenas de las tierras dela
<pb n="17" facs="tcp:12846:11"/> ygleſia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por no ſeros prolixo, quierodexar infini<g ref="char:EOLhyphen"/>tas razones; que para confundir eſſa razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> podria yo aꝗ alegar. Mas ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gamos ala eſtremidad. Digo quel Emperador quiſiera tomar al papa las tierras de la ygleſia, no hos parece que fuera menor inconuenie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te, quel papa perdiera todo ſu ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio temporal, que no que la chriſtiandad y la honrra de Ieſu chriſto pa<g ref="char:EOLhyphen"/>deciera lo que ha pedecido?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no porcierto. Y aſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>querriades vos deſpojar ala ygleſia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pojar ala ygleſia? A quien llamays ygleſia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Al pa<g ref="char:EOLunhyphen"/>pa y a los cardenales.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y todo el reſto de los chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtianos: no ſera tan bien ygleſia como eſſos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dizen que ſi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego el ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio y auctoridad dela ygleſia mas conſiſte en hombres, que no en gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>nacion de ciudades: y por co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiguiente, entoces eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ra la ygleſia muy acertada, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do houiere munchos chriſtianos: y eſtonces deſpojada, quando houiere pocos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>a mi aſſi me parece.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego el que es cauſa dela muerte de vn hombre, mas deſpoja la y<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſia de Ieſu Chriſto, que no el que quita al Roma<g ref="char:EOLhyphen"/>no pontifice ſu ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio temporal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>anſi ſea.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues dezime vos ahora; qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tas ꝑſonas ſeran muer<g ref="char:EOLhyphen"/>tas deſpues quel papa començo eſta guerra, por aſſegurar, como dezis, ſu eſtado? dexo los otros males que la guerra trae conſigo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>infinitos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego mas ha deſpojado el la ygleſia de dios, que la deſpojaria quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lequitaſſe a el ſu ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio temporal. Veamos, ſi alguno ꝗſiera tomar la capa a Ieſu Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto, creeys que ſe puſiera en armas para defenderla?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues por que quereys que el Papa lo ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ga, pues dezis que fue inſtituydo para que ymitaſſe a Ieſu Chriſto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>deſſa manera nunca la ygleſia ternia ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio. Cada vno ſe lo querria quitar: ſi ſupi<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe
<pb n="18" facs="tcp:12846:12"/> quel Papa no hauia de defender.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi es neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſario y prouechoſo que los ſumos pontifices tengan ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio temporal, o no: veanlo ellos. Cierto, a mi pareſcer, mas libremente podrian entender en las coſas eſpirituales, ſino ſe occupaſſen en las tempo<g ref="char:EOLhyphen"/>rales. Y aun en eſſo que dezis: eſtays engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado: que yo os prometo que quando el Papa quiſieſſe biuir como vicario de Ieſu Chriſto, no ſolamente no le quitaria nadie ſus tierras, mas le darian munchas mas. Y veamos, como tiene el lo que tiene ſi no de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta manera?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis verdad. Pero ya no ay caridad enel mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>vos otros con vueſtro mal biuir, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tays el fuego dela caridad: y en vueſtra mano eſtaria encenderlo ſi quiſieſſedes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>quereys que lo ence<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>damos: perdiendo quanto tenemos:</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que no? Si os lo dieron por amor de dios: por que no lo per dereys por amor de dios? Claro eſta que todos los verdaderos chriſtianos, con tal co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dicion poſſeemos eſtos bienes temporales, que eſtamos aparejados pa ra dexarlos cada vez que vieremos cumplir aſſi ala honrra y gloria de Ieſu Chriſto: yal bien de la chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiandad. Pues quanto mas de veras deurian de ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer eſto los clerigos: Y quanto mas de veras, lo deu ria hazer el vicario de Chriſto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vos eſtays tan ſancto que no cumple tomarme con vos. Cierto no os habriamos meneſter en Roma.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ni aun yo quer ria biuir entre tan ruyn gente.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>como la que ago<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ay?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ni aun como la que hauia. Que entre ruyn ganado, no ay que eſcoger.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Como y teneys nos a nos otros por tan malos como aquellos deſſuella caras?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> malos? Y aun no eſtoy endos dedos de dezir que por peores.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que ſo ys muncho mas pernicioſos a toda la republica
<pb n="19" facs="tcp:12846:12"/> chriſtiana con vueſtro mal exemplo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>y a quellos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>aquellos no hazen profeſſion de miniſtros de di<g ref="char:EOLhyphen"/>os, como vos otros, ni tienen de comer por tales, co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo vos otros: ni ay nadie queles quiera, ni deua i<g ref="char:EOLhyphen"/>mitar: como a vos otros. Eſperad pues: que aun no hauemos acabado. Haſta agora he tratado la cauſa, llamando al papa vicario de Ieſu Chriſto. Agora quiero tratarla haziendo cue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta o fingendo, quel tan bien es principe ſeglar: como el Emperador, por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> mas ala clara conozcays el error en que eſtauades. Quanto alo primero, coſa es mny aueriguada, quel papa tuuo eſta dignidad por fauor del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor, Y auida, mirad <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> agradecime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to. Luego ſe con<g ref="char:EOLhyphen"/>certo con el Rey de francia: quando paſſo in Italia: y dexo la amiſtad del Emperador. Y aun dizen al<g ref="char:EOLhyphen"/>gunos, quel miſmo papa lo inſto: a que paſſaſſe en Italia. Y no obſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te eſto, el Emperador hauida la vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctoria contra el Rey de fancia, no ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te no qui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo quitar al Papa las ciudades de Parma y Plaſencia (como de juſticia y razon lo podia hazer) mas ratifi<g ref="char:EOLhyphen"/>co, la liga que ſus embaxadores con el hizieron. Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro el Papa no contento con eſto, començo a tractar nueua ligaen Italia contra el Emperador, eſtando el Rey de Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia preſo. Mas deſcubrioſe la coſa que ſecretame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te tractauan, y no huuo efecto. Y no baſto eſto para quel Emperador no procuraſſe por todas las vias ael honeſtas y razonables, de contentar al Papa: por que el fueſſe medianero en la paz que ſe trataua entre el: y el Rey de Francia, y no la eſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ruaſſe. Mas nunca lo pudo alcançar. Concluyoſe en eſte medio la paz con Francia, y luego quel Rey fue ſuelto, començo el Papa a procurar de hazer nueua liga con el Rey, contra el Emperador:
<pb n="20" facs="tcp:12846:13"/> ſin hauerle dado cauſa alguna para ello. Y eſto, a ti<g ref="char:EOLhyphen"/>empo que los Turcos con vn poderoſo exercito co<g ref="char:EOLhyphen"/>mençaron a entrar por el Reyno de Vngria. Pare<g ref="char:EOLhyphen"/>ceos que era gentil hazan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a? Eſtauan los enemigos a la puerta, y el reboluia nueua guerra en caſa. Re<g ref="char:EOLhyphen"/>queria al Emperador que no ſe aparejaſſe para reſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtir al Turco: y el ſecretame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſe aparejaua para ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer guerra al Emperador. Pareceos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eran eſtas o<g ref="char:EOLhyphen"/>bras de principe chriſtiano?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>veamos y el Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador por que no hazia verla juſticia del Duque de Millan? Y ſi no hauia errado, no era razon que le reſtituyſſe ſu eſtado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi por cierto. Pero mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, el Emperador puſo enel eſtado de Milan al Duque Franciſco Esforcia, pudiendo lo tomar para ſi, pues tiene ael muncho mas derecho <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> el miſmo Duque. Y ſolo por la paz y ſoſſiego de Italia, y de toda la chriſtiandad, lo quiſo dar aun hombre, de quien nunca ſeruicio hauia recebido. Y deſpues ſu Mageſtad fue informado por ſus capitanes, que el duque hauia entendido y ſido parte, en la liga quel Papa y los otros potentados de Italia hizieron con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra el. Y pues enello hauia cometido crimen leſae maieſtatis, era razon que como rebelde y deſagra<g ref="char:EOLhyphen"/>decido, fueſſe priuado de ſu eſtado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>como que<g ref="char:EOLhyphen"/>reys priuar vn hombre, ſin ſer oydo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que no, quando el delicto es euidente y manifeſto: o en la dilacion ſe podrian ſeguir inconuenientes? como e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtonces que eſtaua el exercito del Emperador en e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtremo peligro, ſi no ſe apoderaua delas ciudades y villas de aquel eſtado de Milan.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pues por que deſpues el Emperador no hauia querido hazer in<g ref="char:EOLhyphen"/>formatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, para ſaber la verdad: y reſtitueyrle ſu eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>do, ſi ſe hallara ſin culpa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>y quando viſtes vos,
<pb n="21" facs="tcp:12846:13"/> oyr por procurador vn reo, en caſo criminal, ſpeci<g ref="char:EOLhyphen"/>almente donde interuiene crimen leſae maieſtatis? Preſentaraſſe el, y oyeranle a juſticia. De otra mane<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, el no preſentarſe: le hazia culpado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>temiaſe de los capitanes del Emperador que le tenian mala voluntad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ala fe temiaſe de ſu poca juſticia. Sino mirad que luego que ſalio fuera del caſtillo de Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>lan, ſe junto con los enemigos del Emperador: y tan bien, que tenia el Papa que hazer en eſto? Si vn prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe quiere caſtigar ſu vaſſallo, haſe el de entreme<g ref="char:EOLhyphen"/>ter enello? Y aun que lo houieſſe de hazer, y fueſſe eſte ſu officio, no baſtaua quel Emperador le embio a don Hugo de Moncada, ofrecie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dole todo lo quel pedia? Que hombre ay en el mundo, que no quiſie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, mas vno en paz, que dos en guerra? Quanto mas dandole con la paz, todo lo quel pedia con la guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra. Si el Papa tanto deſſeaua, que el Duque Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ciſco Esforcia fueſſe reſtituido en ſu eſtado, ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te por que ni el Emperador ſe quedaſſe con el, ni lo dieſſe al infante don Hernando ſu hermano, por que no a<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptaua lo que don Hugo de Moncada le ofrecia de parte del Emperador? que era contento que aquel eſtado eſtuuieſſe en poder de terceros, haſta que la juſticia del Duque fueſſe viſta: y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſi no tenia culpa en lo que le acuſauan, prometia de hazer ſelo luego reſtituir: y ſi ſe hallaſſe culpado y houieſſe de ſer pri<g ref="char:EOLhyphen"/>uado de ſu eſtado, que ſu mageſtad prometia, de no tomarlo para ſi, ni darlo al infante don Hernando ſu hermano, ſino al Duque de Borbon, que era vno de<g ref="char:EOLhyphen"/>los que el miſmo Papa para eſto hauia nombrado primero. Quereys que os diga? el Papa penſaua te<g ref="char:EOLhyphen"/>ner la coſa hecha: y que desbaratado el exercito del Emperador, no ſolamente lo echarian de Lombar<g ref="char:EOLhyphen"/>dia,
<pb n="22" facs="tcp:12846:14"/> mas de toda Italia: y le quitarian todo el Rey<g ref="char:EOLhyphen"/>no de Napoles: como tenian concertado y aun en treſi partido. Y con eſta eſperança, el Papa no quiſo aceptar lo que co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> don Hugo el Emperador le offre cio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>antes no fue por eſſo, ſino que ya el eſtaua concertado con los otros: y no queria romper la fe que les hauia dado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>gentil achaque es eſſe. Y que mas miel tenia la fe que hauia dado al rey de Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cia, para deſtruyr la chriſtiandad, quela que primero dio al Emperador para remedio della? Antes, de ra<g ref="char:EOLhyphen"/>zon, deuia guardar la que dio al Emperador, y rom<g ref="char:EOLhyphen"/>per la que dio al rei de Francia. No ſabeys que iura<g ref="char:EOLhyphen"/>mento hecho en dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o y perjuizio del proximo, no ſe deue guardar? Quanto mas en dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o de toda la chriſtiandad y en dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o y perjuizio de la honrra de dios, y de ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, como a eſta cauſa ha padecido.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>en eſſo yo confieſſo que teneys muncha razon. Mas vos no conſiderays quel exercito del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor amenazaua de venir ſobre las tierras del Papa, y que el papa como buen principe, pues principe lo quereys llamar, es obligado a defenderlas. Y ſabeys vos muy bien, quel derecho natural permitte a ca<g ref="char:EOLhyphen"/>da vno que defienda lo ſuyo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi el Papa guardara la liga que tenia hecha con el Emperador, oquiſiera acceptar lo que de nueuo le offrecio, no amenazara ſu exercito de venir ſobre las tierras de la ygleſia. Y aun que eſſo ſea, y yo os co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ceda que el derecho na<g ref="char:EOLhyphen"/>tural permite a cada vno que defienda lo ſuyo, mas dezidme: Entendeys vos que los principes tienen el meſmo ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio ſobre ſus ſubditos, que vos ſobre<g ref="char:EOLhyphen"/>vueſtra mula?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> lasbeſtias ſon cri<g ref="char:EOLhyphen"/>adas para el ſeruicio del hombre: y el hombre, para el ſeruicio de ſolo dios. Veamos fueron hechos los
<pb n="23" facs="tcp:12846:14"/> principes por amor del pueblo, o el pueblo por a<g ref="char:EOLhyphen"/>mor de los principes?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>creo yo que los princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pes por amor del pueblo. La luego el buen prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe ſin tener reſpecto a ſu intereſſe particular, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra obligado a procurar ſolamente el bien del pue<g ref="char:EOLhyphen"/>blo, pues fue inſtituydo por ſu cauſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>de razon anſi hauria ello deſer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues veys aqui pon<g ref="char:EOLhyphen"/>go por caſo, quel exercito del Emperador quiſie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ocupar las tierras dela ygleſia, veamos qual fue<g ref="char:EOLhyphen"/>ra mas prouechoſo alos moradores dellas, quel Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa de ſu propria voluntad las renunciara al Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador, o hazer lo que ha hecho por defender las?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si al prouecho del pueblo ſe miraſſe, claro e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta que ſi el Papa diera todas aquellas tierras al Em<g ref="char:EOLhyphen"/>perador, no padeſcieran tantos dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os: como han padeſcido. Pero dadme vn Principe que haga eſſo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>do os al Emperador. No ſabeys vos que pudie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra el muy bien y con muncha razon y juſticia, to<g ref="char:EOLhyphen"/>mar para ſi el ducado de Milan, y la ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oria de Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>noua, pues no ay ninguno que a ello tenga tanto derecho como el? Mas por que le parecio, conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nir mas al bien del pueblo, que dieſſe lo vno al Du<g ref="char:EOLhyphen"/>que Franciſco Eſforçia, y en lo otro puſieſſe a los adornos: lo hizo muy liberalmente: poſtponi<g ref="char:EOLhyphen"/>endo ſu prouecho particular: al bien publico: co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo cada buen principe deue hazer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi ſe hizi<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe debria hazer ſpiritual y temporal, todo habria de ſer del Papa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Del Papa? por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que lo gouernaria mejor y mas ſanctamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te que ninguno otro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>vos no teneys mala ver<g ref="char:EOLhyphen"/>guença de dezir eſſo? No ſabeys que en toda la chriſtiandad, no ay tierras peor gouernadas, que las de la ygleſia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>yo bien lo ſe, mas no pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe
<pb n="24" facs="tcp:12846:15"/> quelo ſabiades vos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues luego, pareceos quel papa hizo como buen principe, en tomar las armas contra el Emperador de quien tantas buenas obras hauia recebido: rompiendo la paz y amiſtad que con el tenia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſe que el papa no tomo las armas contra el Emperador, ſino contra aquel deſenfrena<g ref="char:EOLhyphen"/>do exercito que hazia horribles extorſiones y coſas abomminables, en aquel eſtado de Milan, y era juſto que aquella pobre ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te fueſſe libre de a quella tal tyrania.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>marauillo me, de vos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> digays tal co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa. Veamos ſi el papa quiſiera mantener el amiſtad co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> el Emperador, que hauia meneſter ſu mageſtad tener exercito en Italia, pues que ya lo hauia ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>da<g ref="char:EOLhyphen"/>do deſpedir? Mas quando ſupo dela liga, que ſe tra<g ref="char:EOLhyphen"/>maua contra el, fue forçado a entretenerlo. Si el pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa no pretendia ſino la libertad y reſtitution del du<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Milan, y librar aquel eſtado de las vexacio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes del exercito del Emperador, y aſſegurar las tier<g ref="char:EOLhyphen"/>ras de la ygleſia, por qne no tomaua el amiſtad del Emperador, con que ſe remediaua todo: pues era rogado y requerido con ella: Y ſi el papa no queria mas de lo que vos dezis, que culpa tenia el reyno de Napoles: que lo tenian ya entreſi repartido? Que culpa tenian las ciudades de Genoua y Sena: que tenian la vna por mar, y la otra por tierra, cercadas? Queria cuitar las extorſiones y vexationes quel ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ercito del Emperador hazia en lombardia, y no ſo lamente acrecentaua aquellas, mas daua cauſa para que ſe hizieſſen munchas mas en toda Italia, y aun en toda la chriſtandad. Leed la capitulation dela liga hecha entre el papa y el Rey de francia, Vene<g ref="char:EOLhyphen"/>cianos y Florentines, vereys ſi era eſſo lo que el pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa buſcaua. Que le hauia hecho el Emperador, por
<pb n="25" facs="tcp:12846:15"/> que deuieſſe tomar las armas contra el?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No os he dicho quel papa no tomo las armas co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra el Em<g ref="char:EOLhyphen"/>pador, ſino contra ſu deſenfrenado exercito?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>de manera que la guerra no era ſino contra el exercito.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues ſi contra el exercito era, y el exerci<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſe ha vengado: por que echays la culpa al Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que el Emperador los ſoſtenia: y les embio mas gente con que hizieſſen lo que hiziero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>vos no dezis quel officio del Emperador es de<g ref="char:EOLhyphen"/>fender ſus ſubditos: y hazer juſticia? Pues ſi el Papa ſe los queria maltratar, occupar ſus reynos y ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ori<g ref="char:EOLhyphen"/>os, y impedir que no pudieſſe hazer juſticia del Du<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Milan, como es obligado, por fuerça hauia de mantener y augme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tar ſu exercito para poder los defender y amparar: pues dexandolo de hazer: ya dexaua de ſer bue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Emperador.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>en eſſo teneys ra<g ref="char:EOLhyphen"/>zon. Mas dezidme, pareceos que fue bien hecho, quel Emperador ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>daſſe hazer el inſulto que don Hugo, y los Coloneſes hizieron en Roma?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>nun<g ref="char:EOLhyphen"/>ca el Emperador tal mando.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>como, no mando el que don Hugo juntamente con los Coloneſes, en<g ref="char:EOLhyphen"/>traſſen en Roma, y procuraſſen de prender al Papa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No: que nolo mando. Y aun que lo mandara: pa<g ref="char:EOLhyphen"/>receos que fuera mal hecho?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Va la medios; y eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo quereys vos defe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi. Veamos, ſi vos touieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedes vn padre, que en tanta manera houieſſe perdi<g ref="char:EOLhyphen"/>do el ſeſo, que con ſus propias manos quiſieſſe ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tar y liſiar ſus propios hijos, que hariades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No te<g ref="char:EOLhyphen"/>niendo otro remedio, en cerrarloya o tenerloya a<g ref="char:EOLhyphen"/>tadas las manos, haſta que tornaſſe en ſu ſeſo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y no hos pareceria que vueſtros hermanos hos eran en cargo: por lo que haziades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta: que me ſerian en cargo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues el Papa dezime no es
<pb n="26" facs="tcp:12846:16"/> padre ſpiritual de todos los Chriſtianos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues ſi el con guerras quiere matar y de ſtruyr ſus proprios hijos; no hos parece que haze muy gran miſericordia; anſi conel; como con ſus hijos; el quele quiere quitar el poder: para que no lo pueda hazer? No me lo podeys negar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>bien: pero vos no veys que ſe haze gran deſacato a Ieſu Chriſto en tractar aſſi a ſu vicario?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>antes ſe le haze muy gran ſeruicio; con euitar que ſu vicario; con el mal conſejo que cabeſi tiene; no ſea cauſa dela muerte y perdition de tanta gente: por los quales murio Ieſu Chriſto, tanbien como por el. Y creedme; que el miſmo Papa quando dexada la paſſion; venga en conocime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to dela verdad; agradecera muy de veras al que le quita la occaſion para que no pueda hazer tanto mal. Si no venid aca: ſi vos (lo que dios no quiera) eſtouieſſedes tan fuera de ſeſo; que con vueſtros proprios die<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes hos mordieſſedes los mie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>bros de vueſtro cuerpo, no agradeceriades y terni<g ref="char:EOLhyphen"/>ades en muncha gracia, al que os ataſſe, haſta que tornaſſedes en ſeſo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues veys a<g ref="char:EOLhyphen"/>qui. Todos los Chriſtianos ſomos miembres de Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſu Chriſto, y tenemos por cabeça al miſmo Ieſu Chriſto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis verdad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues ſi eſte ſu vica<g ref="char:EOLhyphen"/>rio por el mal conſejo que cabe ſi tiene, es cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa de la perdition y muerte de ſus propios miem<g ref="char:EOLhyphen"/>bros, que ſon los Chriſtianos; no deue agrade<g ref="char:EOLhyphen"/>cer muncho; a quien eſtorua; que no ſe haga tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Sin duda vos dezis muy gran verdad. Mas no cada vno alcança eſte conocimiento, ni pu<g ref="char:EOLhyphen"/>ede juzgar; mas delo que vee. y por eſſo, los princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pes debrian mirar bien lo que hazen.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>mas oblig<g ref="char:EOLhyphen"/>dos ſon los principes a dios, que no alos hombres,
<pb n="27" facs="tcp:12846:16"/> y mas alos ſabios, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no alos necios. Gentil coſa ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ria que vn Principe dexaſſe de hazer lo que deue al ſeruicio de Dios; y bien de la republica; por lo<g ref="char:EOLhyphen"/>quel vulgo ciego podria dezir o juzgar. Haga el Principe lo que deue; y juzguen les necios lo que quiſieren. Aſſi juzgauan de Dauid, por que bay<g ref="char:EOLhyphen"/>laua delante del arca del teſtamento. Anſi jusga<g ref="char:EOLhyphen"/>uan de Ieſu Chriſto; por que moria en la cruz. Y dezian, Alios ſaluos fecit, ſeipſum non poteſt ſaluu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> facere. Aſſi juzgauan delos Apoſtoles; por que pre<g ref="char:EOLhyphen"/>dicauan a Ieſu Chriſto. Aſſi iuzga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aora alosque muy de veras quieren ſer Chriſtianos: menos preciando la vanidad del mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do, y ſeguie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do el verdadero ca<g ref="char:EOLhyphen"/>mino dela verdad. Y quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ay que pueda eſcuſar los falſos juyzios del vulgo? Antes ſe deue tener por muy bueno lo quel vulgo condena por malo, y por el contrario. Quereis lo ver? Ala malicia, llaman in<g ref="char:EOLhyphen"/>duſtria: ala auaritia y ambicion, grandez de animo: al maldiziente, hombre de buena conuerſacion. Al engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ador, ingenioſo, al diſſimulador mentiroſo y trafagador, buen corteſano. Y por el contrario, al bueno y vertuoſo; llaman ſimple. Al que con humil<g ref="char:EOLhyphen"/>dad Chriſtiana menos precia eſta vanidad del mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>do; y quiere ſeguir a Ieſu Chriſto; dizen <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe torna loco. Al <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> reparte ſus bienes, con los quelo an me<g ref="char:EOLhyphen"/>neſter (por amor, de dios) dize<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                     <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> es prodigo, al <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no anda entrafagos y engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os para adquirir honrra y riquezas; dizen que no es para nada; al que menos precia las injurias por amor de Ieſu Chriſto, dizen <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> es cobarde y hombre de poco animo. Et finalme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te conuertiendo las virtudes en vicios; y los vicios en virtudes, alos ruynes alaban y tienen por bien auen turados; y a los buenos y virtuoſos, llaman probres
<pb n="28" facs="tcp:12846:17"/> y deſaſtrados. Y con todo eſto no tienen mala ver<g ref="char:EOLhyphen"/>guença de vſurpar el nombre de chriſtianos: no te<g ref="char:EOLhyphen"/>niendo ninguna ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>al dello.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>bien me parece eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo: aun que para deziros la verdad? por ſer vos man<g ref="char:EOLhyphen"/>cebo y ſeglar y corteſano, ſeria bien dexarlo a los theologos. Mas digo que ſea como vos de<g ref="char:EOLhyphen"/>zis: veamos, alo menos no fuera razon, que hecho eſſe inſulto, el Emperador caſtigara alos que ſequearo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> el ſacro palacio y templo de ſanct Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>dro?.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>cierto mejor fuera que el Papa no rompi<g ref="char:EOLhyphen"/>era la tregua: ni la fe que dio a don Hugo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſe que no la rompio el.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues quien hizo la guerra co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra los Coloneſes?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>eſſo hizoſe en nombre del colle<g ref="char:EOLhyphen"/>gio, y no del Papa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No me digays eſſas nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>erias. Cuyos eran los capitanes? Cuya era la gente? Quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> la Pagaua? Cuyas las vanderas? A quien obedecia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>? Eſtas ſon coſas para entre nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os. Mas me marauillo, de quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tan gran vanidad inuenta, y de los Cardena<g ref="char:EOLhyphen"/>les que tal coſa conſintieron ſe hizieſſe en ſu nom<g ref="char:EOLhyphen"/>bre. Mas muy bien eſta, pues los ha dios caſtigado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No queriades quel Papa caſtigaſſe los Colone<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, pues ſon ſus ſubditos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No: pues hauia dado ſu fe, de no hazerlo: y rompia la tregua: ſiempre que tomaua las armas co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra ellos: y ſabia quel Em<g ref="char:EOLhyphen"/>perador no lo hauia de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſentir; pues los Coloneſes tan bien ſon ſus ſubditos como del Papa. Y es obli<g ref="char:EOLhyphen"/>gado como bue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> principe, de ampararlos y defender los.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pues veamos, ya que eſſa tregua ſe rompio: y de la vna parte y de la otra ſe hizieron munchos males: por que el Emperador deſpues, no quiſo guar dar la otra tregua, quel vicerrey de Napoles hizoco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> el Papa, al tiempo que eſtaua perdida muncha par<g ref="char:EOLhyphen"/>te del reyno de Napoles, y todo el reſto en manifie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto
<pb n="29" facs="tcp:12846:17"/> peligro de perder ſe?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>como que no la quiſo guardar? antes hos digo de verdad, que en viniendo a ſus manos la capitulacio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deſſa tregua, aun que las conditiones dellaeran injuſtas; y contra la honrra y reputation del Emperador, luego ſu maieſtad, (ſin tener reſpecto alo que el papa hauia hecho con tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta deſhoneſtidad) dando inueſtiduras de ſus rey<g ref="char:EOLhyphen"/>nos a quien ningun derecho tenia a ellos (coſa de que los nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os ſe deuria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aun burlar) la ratifico y apro bo, monſtrando quanto deſſeaua la amiſtad del Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa: y eſtar en conformidad con el: pues queria mas aceptar condiciones de concordia iniuſta, que ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guir la iuſta vengança, que tenia en las manos. Mas por permiſſion de dios, que tenia determinado de caſtigar ſus miniſtros, la capitulacion tardo tanto en llegar aca, y la ratificacion en yr alla: que antes que allegaſſe: eſtaua ya hecho lo que ſe hizo en Roma. Y cierto, ſi bien lo quereys conſiderar: ninguno tu<g ref="char:EOLhyphen"/>uo la culpa, ſino el miſmo Papa: que pudiendo biuir en paz, buſco la guerra. Y eſſa tregua, mas la hizo por neceſſidad, que no por virtud: quando vido la determinacion, con que yua a Roma el exercito del Emperador. Y no fuera mas razon que vos otros guardarades la que hizieſtes con don Hugo? Haui<g ref="char:EOLhyphen"/>endo anſi rompido aquella, que ſe podia eſperar, ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no que otro tanto hariades a eſta: ſi el exercito ſe boluia? Y ya que viſtes que el exercito no ſequeria boluer, por que no moderaſtes aquellas iniuſtas condiciones, que en la tregua hauiades pueſto, y boluieraſſe el exercito: y Roma quedara libre?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>querian queles dieſſe el Papa dineros.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y por que no ſelos daua?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Mas por que ſelos hauia de dat: no ſeyendo obligado a ello?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no era ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ligado?
<pb n="30" facs="tcp:12846:18"/> Veamos para que dan los chriſtianos al Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>pa las rentas que tiene?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>para que las gaſte y de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpenda en aquello que mas bien, y mas prouecho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo ſea ala republica.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues que coſa pudiera ſer mas prouechoſa: que hazer boluer aquel exerci<g ref="char:EOLhyphen"/>to? Claro eſta que aun que las coſas ſucedieran como el Papa las demandaua, paſſando aquel exer<g ref="char:EOLhyphen"/>cito adelante, no ſe podian eſcuſar muertes de hombres: ni las otras malas venturas: que la guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra trae conſigo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dezis verdad: mas por que el Emperador no paga a ſu exercito: y ſera obedien<g ref="char:EOLhyphen"/>te a ſus capitanes? Bien ſe yo que no quedo por el Duque de Borbon, que la tregua no ſe guardaſſe: mas al exercito no le obedicia: por que no era pagado: y eſto es culpa del Emperador.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Si el Emperador no paga ſu gente, quiça lo haze: por que no tiene con que.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pues ſino tiene con que, por que quiere hazer guerra?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mas por que ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>la hazeis vos otros, y le forçays, a que mantenga exercito para defenderſe? Sique el Emperador en paz ſe eſtaua, ſi vos otros no le mouierades guerra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>y a un yo os prometto que ſi el exercito no hiziera tan eſtrema diligentia, que el touiera bien que hazer en defenderſe, y creo yo: que no le que<g ref="char:EOLhyphen"/>dara oy al Emperador, vn palmo de tierra en toda Italia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>tenia ya el Papa hecha otra nueua liga, muy mas rezia, que la primera. En que el Rey de Inglaterra tan bien entraua, y el Papa prometia de deſcomulgar al Emperador, y a todos los de ſu parte, y priuarlo delos Reynos de Napo<g ref="char:EOLhyphen"/>les y Scicilia: y continuar contra el la guerra: ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> por fuerça de armas le hizieſſe reſtituyr al rey de Francia ſus hijos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Gentil coſa era eſſa. No
<pb n="31" facs="tcp:12846:18"/> fuera mejor, hazer boluer el exercito, que enceder otro nueuo fuego?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>mejor: pero al fin los ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>bres ſon hombres: y no ſe pueden aſſi todas vezes domen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar: alo que la razon quiere. Mas venid a<g ref="char:EOLhyphen"/>ca: aun que en todo lo que haueys dicho, tengays la mayor razon del mundo; pareceos a vos gentil coſa, que con aquellos Alemanes, peores que he<g ref="char:EOLhyphen"/>reges, y con aquella otra canalla de Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles y Italianos, que no tienen fe, ni ley: aya el Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor promitido, que ſe deſtruya a quella ſancta ciu<g ref="char:EOLhyphen"/>dad de Roma? que (mala o buena) al fin es cabeça dela chriſtiandad: y ſe le debria tener otro reſpecto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo hos he claramente moſtrado, como eſto no ſe hizo por mandado ni por voluntad del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor: pues allende que vos otros le hauiades comme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>çado a hazer guerra (quando la tregua ſe hizo) lue<g ref="char:EOLhyphen"/>go que le fue preſentada: la ratifico.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tenia tan mala gente en Italia, que como lobos hambrie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tos, vinieron a deſtruyr aquella ſancta ſede Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>lica?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi vos otros quiſierades eſtar en paz, como deuriades, y no mouierades guerra contra el Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador, pues no hos pedia nada, no fuera a mene<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter que el mantuuiera, ni embiara eſſa gente en Italia. Quereys vos otros que hos ſea licito ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer guerra, y que a nos otros no nos ſea licito defendernos? Gentil manera de biuir.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Sea os licito muncho en ora buena, pero no con he<g ref="char:EOLhyphen"/>reges, no con infieles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por cierto vos hablays muy mal. Por que quanto alosalemanes no os conſta a vos: que ſean Luteranos, ni aun es de creer: pues los embio el Rey don Hernando hermano del Emperador que perſigue alos Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>teranos. Antes vos otros recebiſtes en vueſtro
<pb n="32" facs="tcp:12846:19"/> exercito: los luteranos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe vinieron huyendo de A<g ref="char:EOLhyphen"/>leman<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a; y con ellos, hizieſtes guerra al Emperador. Pues quanto a los eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles y Italianos; <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> vos lla mays infieles; ſi el mal biuir quereis dezir que es in<g ref="char:EOLhyphen"/>fidelidad; que mas infieles que vos otros? Donde ſe hallaran mas vicios; ni aun tantos; ni ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> publicos; ni tan ſin caſtigo; como en aquella corte Romana? Quien nunca hizo ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tas crueldades y abhominatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes como el exercito del papa en tierras de Colone ſes. Si los del Emperador ſon infieles por que biuen mal, por que no lo ſeran los vueſtros que biue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> peor? Si a vos otros hos es licito hazer guerra con gente que teneys por infieles; por que no nos ſera licito a nos otros defendernos con gente que no tenemos por infieles? Que nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>eria es eſſa. Lo que vos otros hazeis contra el Emperador, no lo hazeis contra el; ſino contra ſu exercito; y lo quel exercito haze con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra vos otros; no lo haze el exercito, ſino el Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador:</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>digo quel exercito lo hizieſſe ſin man<g ref="char:EOLhyphen"/>dado; ſin conſentimiento; ſin voluntad del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor; y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu mageſtad no aya tenido culpa ninguna en ello; veamos ya que es hecho; porque no caſtiga alos malhechores?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> conoce ſer la coſa mas diuina que humana. Y por que acoſtumbra: a dar antes bien por mal, que no mal por bien. Gentil co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa ſeria que caſtigaſſe el a los que puſieron ſus vi<g ref="char:EOLhyphen"/>das por ſu ſeruicio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pues ya que no los quiere caſtigar; por que ſe quiere mas ſeruir de gente que tan rezio y abhominable inſulto ha hecho?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por dos reſpectos: por euitar los dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que andando ſueltos harian: y por reſiſtir al fuego que vos otros encendiſtes. Donoſa coſa ſeria <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> paſſando france<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes en Italia: el Emperador deſhizieſſe ſu exercito.</p>
               </sp>
               <pb n="33" facs="tcp:12846:19"/>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ya no me queda que replicar. Cierto en eſto vos haueys largamente cumplido lo que prometiſtes. Yo os confieſſo que en ello eſtaua muy engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado. Agora querria, que me declaraſſedes las cauſas, por que dios ha permitido los males, que ſe han hecho en Roma: pues dezis, que han ſydo para mayor bien de la chriſtiandad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues en lo primero quedays ſatisfecho: yo penſo, con ayuda de dios, dexaros muy mas contento en lo ſegundo. Mas pues agora es tarde: dexemoſlo para deſpues de comer: que oy quiero teneros por conbidado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſea como mandaredes: que a qui nos podremos deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pues boluer.</p>
               </sp>
            </div>
            <div n="2" type="part">
               <head>SEG<g ref="char:V">Ʋ</g>NDA PARTE.</head>
               <sp>
                  <speaker>LA.</speaker>
                  <p>Por acabar de cumplir lo que os prometi, al<g ref="char:EOLhyphen"/>lende de lo que en eſto ala meſa hauemos pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ticado, quanto alo primero, vos no me negareys, que todos los vicios y todos los engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que la ma<g ref="char:EOLhyphen"/>licia de los hombres puede penſar, no eſtouieſſen ju<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tos en aquella ciudad de Roma: que vos con mun<g ref="char:EOLhyphen"/>cha razon llamays ſancta: por que lo debria de ſer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ciertamente en eſſo vos teneys muncha razon. Y ſabe dios, lo que me ha parecido ſiempre dello, y lo que mi coraçon ſentia, de ver aquella ciudad (que de razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> debria de ſer exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>plo de virtudes a to<g ref="char:EOLhyphen"/>do el mundo) tan llena de vicios, de trafagos, de en<g ref="char:EOLhyphen"/>gan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os, y de manifieſtas vellaquerias. Aquel vender de officios, de beneficios, de bulas, de indulgentias, de diſpenſaciones, tan ſin verguença: que verdade<g ref="char:EOLhyphen"/>ramente
<pb n="34" facs="tcp:12846:20"/> parecia vna irriſion dela fe Chriſtiana. Y quelos miniſtros dela ygleſia, no tenià cuidado, ſino de inuentar maneras, para ſacar dineros. Empen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o el Papa ciertos Apoſtoles; que hauia de oro: y deſpues hizo vna impoſicion, que ſe pagaſſe en la expediti o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>delas bulas, por redemptione Apoſtolo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum. No ſe como no tenian verguença de hazer co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas tan feas y perjudiciales a ſu dignidad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Eſſo miſmo dizen todos los que de alla viene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: y eſſo miſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mo conocia yo quando alla eſtuue. Pues uenid a<g ref="char:EOLhyphen"/>ca: ſi vueſtros hijos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Habla cortes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>perdona<g ref="char:EOLhyphen"/>dme; que no me acordaua; que erades elerigo, aun que ya munchos clerigos ay que no ſe injurian de tener hijos. Pero eſto no ſe dize, ſino por vn ex<g ref="char:EOLhyphen"/>emplo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues dezid.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Si vueſtros hijos to<g ref="char:EOLhyphen"/>uieſſen vn maeſtro muy vicioſo; y vieſſedes que con ſus vicios y malas coſtumbres os los inficiona ua, que hariades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Amoneſtarloya munchas vezes; que ſe emendaſſe; y ſi no lo quiſieſſe hazer; eyo touieſſe mando o ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio ſobre el; caſtigarlo ya muy gentilmente, para que por mal ſe emen<g ref="char:EOLhyphen"/>daſſe, ſi no lo quiſieſſe hazer por bien.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues vedes aqui, dios es padre de todos nos otros; y dio nos por maeſtros alos Romanos Pontifices, para <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> dellos y delos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> cabe ellos eſtouieſſen; apre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemos a biuir como Chriſtianos. Y como los vicios de aquella corte Romana fueſſen tantos, que infici<g ref="char:EOLhyphen"/>onauan los hijos de dios: y no ſolamente no apren<g ref="char:EOLhyphen"/>dian dellos la doctrina Chriſtiana, mas vna manera de biuir a ella muy contraria, viendo dios qui ni a<g ref="char:EOLhyphen"/>proue chaua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los prophetas, ni los euangeliſtas; ni ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ta multitud de ſanctos doctores; como en los tiem<g ref="char:EOLhyphen"/>pos paſſados eſcriuieron vituperando los vicios y
<pb n="35" facs="tcp:12846:20"/> loando las virtudes, para que los que mal biuian; ſe conuertieſſen a biuir como Chriſtianos, buſco nu<g ref="char:EOLhyphen"/>euas maneras; para atraerlos a que hizieſſen lo que eran obligados. Y allende otros munchos buenos maeſtros y predicadores; que ha embiado en otros tiempos paſſados; embio en nueſtros dias, a quel excellente varon Eraſmo Rotherodamo; que con muncha eloquentia; prudencia y modeſtia; en di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſas obras que ha ſcrito; deſcubriendo los vicios y engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os de la corte Romana, y en general de to<g ref="char:EOLhyphen"/>dos los eccleſiaſticos, parecia que baſtaua para que los que mal en ella biuian; ſe emendaſſen; ſi quie<g ref="char:EOLhyphen"/>ra de pura verguença, delo que ſe dozia dellos. Y como eſto ninguna coſa os aprouechaſſe; antes los vicios y malas maneras fueſſen de cada dia cre<g ref="char:EOLhyphen"/>ciendo: quiſo dios prouar a conuertirlos por otra manera. Y permitio que ſe leuantaſſe aquel fray Martin Luther; el qual no ſolamente les perdieſſe la verguença; declara<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſin ningu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> reſpecto todos ſus vicios: mas que apartaſſe munchos pueblos de la obedientia de ſus prelados, para que pues no os hauiades querido conuertir de verguença; os con<g ref="char:EOLhyphen"/>uertieſſedes ſi quiera por cobdicia de no perder el prouecho que de Aleman<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a lleuauades, o por ambi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de no eſtrechar ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to vueſtro ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orio, ſi Alleman<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a quedaſſe caſi, como agora eſta, fuera de vueſtra obe diencia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien pero eſſe frayle no ſolamente de<g ref="char:EOLhyphen"/>zia mal de nos otros; mas tan bien de dios, en mill heregias que ha ſcrito.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>dezis verdad, pero ſi vos otros remediarades, lo que el primero con muncha razon dezia, y no le prouocarades con vueſtras deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>communiones, por aue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tura nunca el ſe deſma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dara, a eſcriuir las heregias, que deſpues eſcriuio y eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>ue:
<pb n="36" facs="tcp:12846:21"/> ni houiera hauido en Aleman<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta perdicio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de cuerpos y de animas, como deſpues a eſta cauſa ha hauido.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or eſte remedio no ſe podia hazer ſin concilio general: y dizen que no conue<g ref="char:EOLhyphen"/>nia, que eſtonces ſe conuocaſſe: por que era mani<g ref="char:EOLhyphen"/>fieſta prodicion de todos los eccleſiaſticos: tanto que ſi entonces el concilio ſe hiziera, nos pudiera<g ref="char:EOLhyphen"/>mos yr todos derechos al hoſpital: y aun el meſmo Papa con nos otros.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Preſentaron to<g ref="char:EOLhyphen"/>dos los eſtados del imperio cient a grauios: que diz que recebian dela ſede Apoſtolica, y de munchos eccleſiaſticos: y en todo caſo querian, que aquello ſe remediaſſe.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues por que no lo remediauades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>A eſſo nos andauamos. Y a dezian quelas rentas dela ygleſia pues fueron dadas e inſtituydas para el ſocorro de los pobres, que ſegaſtaſſen enellos, y no en guerras, ni en vicios, ni en fauſtos, como por la mayor parte agora ſe gaſtan. Y aun querian, que los pueblos y no los clerigos, touieſſen la admini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtracion dellas. Allende deſto querian que no ſe dieſſen diſpenſaciones por dineros, diziendo que los pobres tan bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſon hijos de dios, como los ricos: y que dando las diſpenſaciones por dineros, los po<g ref="char:EOLhyphen"/>bres, que de razon deurian ſer mas preuilegia<g ref="char:EOLhyphen"/>dos, quedan muy agrauiados: y los ricos por el con<g ref="char:EOLhyphen"/>trario: priuilegiados.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No eſteys en eſſo, que als verdad yo he eſtado, y eſtoy munchas vezes tan a<g ref="char:EOLhyphen"/>tonito, que no ſe que dezirme. Veo por vna parte, que Chriſto loa la pobreza: y nos conbida con per<g ref="char:EOLhyphen"/>fectiſſimo exemplo, aquela ſi gamos: y por otra veo, que dela mayor parte de ſus miniſtros, ninguna co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa ſancta ni profana podemos aleanear: ſino por di<g ref="char:EOLhyphen"/>neros. Al baptiſmo, dineros. Ala confirmation, di<g ref="char:EOLhyphen"/>neros:
<pb n="37" facs="tcp:12846:21"/> Al matrimonio, dineros: Alas ſacras ordenes, dineros. Para co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>feſſar, dineros. Para comulgar, dine<g ref="char:EOLhyphen"/>ros. No os daran la eſtrema vncion: ſino por dineros. No tan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>eran ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>panas: ſino por dineros. No os enter<g ref="char:EOLhyphen"/>raran en la ygleſia: ſino por dineros. No oyreys miſſa en tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po de entre dicho: ſino por dineros. De manera <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> parece eſtar el parayſo cerrado alos que no tienen dineros. Que es eſto, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> el rico ſe entierra en la ygle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſia, y el pobre enel cime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>terio? que el rico entre en la ygleſia, en tiempo de entredicho, y al pobre den con la puerta en los ojos? Que por los ricos hagan oraciones publicas, y por los pobres, ni por penſa<g ref="char:EOLhyphen"/>mie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to? Si Ieſu Chriſto quiſo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſu ygleſia fueſſe mas partial alos ricos que no alos pobres, por que nos conſejo, que ſiguieſſemos la pobreza? pues allende deſto el rico ſe caſa con ſu prima o parienta: y el pobre no aun que le vaya la vida en ello; el rico co<g ref="char:EOLhyphen"/>me carne en quareſma: y el pobre no: aun que le cu<g ref="char:EOLhyphen"/>eſte el peſcado los ojos dela cara: el rico alcança o<g ref="char:EOLhyphen"/>cho carretadas de indulgencias: y el pobre no: por que no tiene con que pagarlas. Y deſſa manera hal<g ref="char:EOLhyphen"/>lareys otras infinitas coſas: y no falta quien os diga que es meneſter allegar hazienda para ſcruir a dios, para fundar ygleſias y moneſterios, para hazer de<g ref="char:EOLhyphen"/>zir munchas miſſas y munchos trentenarios, para compraz munchas hachas, que ardan ſobre vueſtra ſepultura. Conſejanie ami Ieſu Chriſto, que menoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>precie y dexe todas las coſas mundanas para ſeguir le: y tu conſejaſme <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> las buſque? Muy gran merced me hareys, en dezirme la cauſa que halla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> para ello: por que aſſi dios me ſalue: que yo no la conozco ni alcanço.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>A buen arbol os arrimais: aoſadas que yo nunca rompia mi cabeça penſando en eſſas co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas:
<pb n="38" facs="tcp:12846:22"/> de que no ſe me puede ſeguir ningun proue<g ref="char:EOLhyphen"/>cho.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>buena vida os de dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Allende deſto: dezian que quando alos clerigos fueron dadas las libertades y exenciones que agora tienen: heran pobres, y gaſtauan lo que tenian con quien mas que ellos hauia meneſter: y que agora, pues ſon mas ricos que no los legos, y munchos gaſtan lo que tienen co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſus hijos y mancebas: que no parecia honeſto ni razonable, que los triſtes delos pobres fueſſen agrauiados con hueſpedes y con impoſicio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes: y los clerigos en quien todos los bienes ſe con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumian: quedaſſen exentos. Dezian aſſi miſmo, que hauia tantas fieſtas de guardar, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> los officiales y la<g ref="char:EOLhyphen"/>bradores, recebia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> muncho perjuizio dello: y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> pues ſe veya claramente, que la mayor parte delos hom<g ref="char:EOLhyphen"/>bres, no ſe occupaua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los dias de fieſta en aquellas o<g ref="char:EOLhyphen"/>bras en que ſe debria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ocupar, ſino en muy peores exercicios que los otros dias: que ſeria bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe mode<g ref="char:EOLhyphen"/>raſſe ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to numero de fieſtas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pareceos que dezi<g ref="char:EOLhyphen"/>an mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y vos quereys lo defender? no vedes <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> los ſanctos, cuyas fieſtas ꝗtaſſedes, ſe indignarian, y podira ſer que nos vinieſſe algun gran mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>mas vos no vedes que ſe offenden eſſos ſanctos mas con los vicios y vellaquerias, que ſe acoſtubra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hazer los dias de fieſta, que no en que cada vno trabaje en ga<g ref="char:EOLhyphen"/>nar de comer? Si todas las fieſtas ſe empleaſſen en ſeruir a dios, querria yo que cada dia fueſſe fieſta: mas pues aſſi no ſe haze, no ternia por malo que ſe moderaſſen. Si vn hombre ſe emborracha, o juega todo el dia alos naypes: o alos dados, o anda embu<g ref="char:EOLhyphen"/>elto en murmuraciones, o en mujeres, o en otras ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mejantes vellaquerias: parece nos que no quebra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta la fieſta: y ſi con eſtrema neceſſidad coſe vn çapato
<pb n="39" facs="tcp:12846:22"/> para ganar de comer, luego dizen que es herege: yo no ſe que ſeruicios ſon eſtos. Peſame que los ricos tome<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en aquellos dias ſus paſſatiempos y plazeres, y todo carga ſobre los deſuenturados de los officiales, y labradores y pobres hombres.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por todo eſſo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> haueys dicho no ſe nos daria nada, ſino por lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> nos otros perderiamos enel quitar delas fieſtas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>que perderiades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>las ofrendas que ſe haze<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> munchas mas los dias de fieſta que los otros dias. Dezian anſi miſmo, que hauia munchos clerigos, que biuia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> muy mal, y no caſandoſſe tenian mujeres e hijos: tan bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y tan publicamente como los caſados: de que ſe ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guia muncho eſcandalo enel pueblo: por do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de ſeria mejor que ſe caſaſſen.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y de eſſo peſaros ya a vos otros?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y no nos hauya de peſar, que de libres nos hizieſſen eſclauos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ante me parece ami que de ſclauos os querian hazer libres, ſino venid aca; ay mayor ni mas vergonçoſo catiuerio enel mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do que el del peccado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>pienſo yo que no.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues eſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>do vos otros en peccado con vueſtras mancebas no os parece que muy inominioſamente ſoys eſclauos del peccado: y que os quita de el, el que procura <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> os caſeys y biuays honeſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te con vueſtras muje<g ref="char:EOLhyphen"/>res.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, pero no vedes que pareçeria mal, quelos clerigos ſe caſaſſen: y perderian mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cha de ſu aucto<g ref="char:EOLhyphen"/>ridad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y no parece peor que eſten ama<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cebados, y pierdan enello muncha mas auctoritad? Si yo vi<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe que los clerigos biuian caſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, y que no ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mitian ninguno a aquella dignidad haſta <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ouieſſe por lo menos cinquenta an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os: aſſi dios me ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>ue que me pareceria muy bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que no ſe caſaſſen. Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro en tanta multitud de clerigos mancebos que to<g ref="char:EOLhyphen"/>man las ordenes mas por auaricia, que por amor de
<pb n="40" facs="tcp:12846:23"/> dios, en quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> no veys vna ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>al de modeſtia chriſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ana; no ſe ſi ſeria mejor caſarſe.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no veys <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> caſan<g ref="char:EOLhyphen"/>doſe les clerigos; como los hijos no heredaſſen los bienes de ſus padres, moririan de hambre, y todos ſe haria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ladrones, y ſeria meneſter <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſus padres quitaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen de ſus ygleſias para dar a ſus hijos, de que ſe ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>guirian dos inconuenientes: el vno que terniamos vna infinidad de ladrones, y el otro que las yglſias quedarian deſpojadas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>eſſos inconuenie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes muy facilmente ſe podrian quitar, ſi los clerigos trabajaſ ſen de imitar la pobreza, de aquellos cuyos ſuceſſo<g ref="char:EOLhyphen"/>res ſe llaman, y eſtonces no abrian verguença de ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer a prender a ſus hijos con diligentia officios, con <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> honeſtamente pudieſſen ganar de comer, y ſerian muy mejor criados y enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ados en las coſas dela fe, de que ſe ſeguiria muncho bien ala republica. y aſſi dios me vala <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſto ami parecer vos otros miſmos lo deuriades deſſear.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>deſſear? nunca dios tal man<g ref="char:EOLhyphen"/>de. Mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, a qui todo puede paſſar: ſi yo me ca ſaſſe, ſeria meneſter <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> biujeſſe con mi mujer mala o<g ref="char:EOLhyphen"/>buena; fea o hermoſa, todos los dias de mi vida, o<g ref="char:EOLhyphen"/>dela ſuya. agora ſila que tengo no me contenta eſta noche; dexo la man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ana, y tomo otra: allende deſto ſi no quierotener mujer propria, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tas mujeres ay en el mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do hermoſas ſon mias, o por mejor dezir en el lugar donde eſtoy, manteneys las vos otros y go<g ref="char:EOLhyphen"/>zamos nos otros dellas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>y el anima?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dexaos deſſo, que dios es miſericordioſo, yo rezo mis oras y me confieſſo a dios quando me a cueſto, yqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do me leua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to: no tomo a nadie lo ſuyo; no doy alogoro, no ſalteo camino, no mato a ninguno, ayuno todos los dias que me manda la ygleſia; no ſe me paſſa dia <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no oygo miſſa: no os parcce que baſta eſto para ſer
<pb n="41" facs="tcp:12846:23"/> Chriſtiano? eſſotro delas mujeres; alafin nos otros ſomos hombres, y dios es miſericordioſo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Dezis verdad, pero en eſſo ami parcer, ſoys muncho me<g ref="char:EOLhyphen"/>nos que ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres, y no ſe yo ſi ſera miſericodioſo pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra perdonar tantas vellaqu erias, ſi quereys perſeue rar en ellas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dexarlas hemos quando ſeamos mas viejos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>bien eſta, burlaos con dios: y <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſabeys ſi llegareys man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no ſeays tan ſuperſticioſo, ſe <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> algo ha dios de ꝑdonar: y veamos aſſi querriades deſhazer vos las conſtitutiones dela ygleſia, que ha inſinitos an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que ſeguarda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que no, ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uie<g ref="char:EOLhyphen"/>ne aſſi ala republica chriſtiana?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que parcceria hauer la ygleſia en tanto tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po errado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>muy mal ſtais en la cuenta. Mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, la ygleſia conforme a vn tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po ordena algunas coſas; <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> deſpues en otro las deſhaze: no leeis en los actos de los Apoſteles, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> enel concilio hieroſolimitano fue ordenado <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no ſe comieſſe ſangre, ni coſa ahogada?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Leydolo he.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues por que no lo guardais aora?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>nunca ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uia parado mientes en ello.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues yo os lo dire, eſtonces fue a<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>llo ordenado, por ſatiſfazer algo ala ſuperſticion delos judios, a vn que conocian bien los apoſtoles no ſer neceſſario. y aſſi deſpues ſe dero go eſta conſtitucion, como coſa ſuperflua: y no por eſſo ſe intiende quel co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cilio erraſſe. Pues deſta miſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ma manera, que inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uenie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſeria, ſilo que la ygleſia en vn tie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po por reſpectos y neceſſidades ordeno, ſe derogaſſe agora hauie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do otros mas vrge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes. por do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>de parece, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> con aquella ſe debria deſpe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſar. por cier to yo no hallo ninguno; fino <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> como dezis, no os eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>taria bien a vos otros.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dexemos agora deſſo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues no os parece a vos que fuera muncho mejor re mediarlo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> haueis dicho, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> pedian los Alemanes, y
<pb n="42" facs="tcp:12846:24"/> emendar vueſtras vidas, y pues os hazemos honrra por miniſtros de dios, ſerlo muy deueras, que no per ſeuerar en vueſtra dureza, y ſer cauſa de ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to mal co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo por no remediar aquello ha acaecido?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi los Alemanes piden juſticia en eſſas coſas, la ygleſia lo podra remediar quando conuenga.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues veis ay como vos otros no queſiſtes oyr las honeſtas re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>phe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſiones de Eraſmo: ni menos las deſoneſtas injurias de Lutero: buſca dios otra manera para co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uertiros: y permitio quelos ſoldados que ſaquearon a Roma con don Hugo y los Coloneſes, hizieſſen aquel in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulto, de que vos os quexais: para que vie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> todos os perdian la vergue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ça y el acatamiento que os ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lian tener: ſi quiera por temor de perder las vidas: os co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uertieſſedes: puesno lo queriades hazer por temor de perder las animas, pero como eſſo tä poco apro<g ref="char:EOLhyphen"/>uechaſſe: vie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do dios que no quedaua ya otro cami<g ref="char:EOLhyphen"/>no para remediar la perdicion de ſus hijos: ha hecho agora con vos otros: lo que vos dezis que hariades conel maeſtro de vueſtros hijos, que os los inficio<g ref="char:EOLhyphen"/>naſſe con ſus vicios: y no ſe quiſieſſe emendar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>podra ſer lo que dezis: pero que culpa tenian las i<g ref="char:EOLhyphen"/>magines? que culpa tenian las reliquias? que culpa tenian las dignidades? que culpa tenia la buena ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te: que aſſi fue todo robado, ſaqueado, y mal tracta<g ref="char:EOLhyphen"/>do?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Contadme vos la coſa como paſſo, pues os hallaſtes preſente, y yo os dire la cauſa por que ami juizio dios permitio cada coſa delas que co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> verdad me contraredes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Muncha razon teneis por cierto: y eſſo hare yo de muy buena volu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tad: y oyre lo que me dixeredes de mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cha mejor. Haueis de ſaber que el exercito del Emperador dexo en Sena, eſſa poca artilleria que traya, y con la mayor diligentia y ce<g ref="char:EOLhyphen"/>leridad:
<pb n="43" facs="tcp:12846:24"/> que jamas fue oy da ni viſta, llego alos mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ros de Roma alos cinco de Mayo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Veamos: por que eſtonces el Papa no embio a pedir algun conci<g ref="char:EOLhyphen"/>erto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Antes el buen Duque de Borbon, embio a requerir al Papa que le embiaſſe alguna perſona co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> quien pudieſſe tractar ſobre ſu entrada en Roma: mas como el Papa ſe fiaua en la nueua liga que te<g ref="char:EOLhyphen"/>nia hecha, y el exercito dela liga le hauia prometido de venirlo a ſocorrer: no quiſo oyr ningun concier<g ref="char:EOLhyphen"/>to: y quando eſto ſupo el exercito: luego el dia ſigui<g ref="char:EOLhyphen"/>ente por la man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ana: determino de combatir la ci<g ref="char:EOLhyphen"/>udad. Y quiſo nueſtra mala ventura, que encome<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>çando a combatir el burgo, los de dentro mataron con vn arcobaz al buen Duque de Borbon: cuya muerte ha ſeido cauſa de mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cho mal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por cierto que ſeme rompe el coraçon en oyr vna muerte tan deſaſtrada.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>cauſaronla vueſtros peccados: por que ſi el biuiera, no ſe hizieran los males que ſe hi<g ref="char:EOLhyphen"/>zieron.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pluguiera a dios que vos otros no los touierades: y quien nunca oyo dezir que los pec<g ref="char:EOLhyphen"/>cados dela ciudad ſcan cauſa dela muerte, del que los viene a cambatir?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>eneſto ſe puede muy bi<g ref="char:EOLhyphen"/>en dezir: por que el Duque de Borbon no venia para conquiſtarnos: ſino a defendernos de ſu miſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mo exercito: no venia a ſaquear nos: ſino a guardar que no fueſſemos ſaqueados. Nos otros deuemos de llorar ſu muerte: que por el, no ay hombre que no le deua de hauer antes embidia que manzi<g ref="char:EOLhyphen"/>lla: por que perdio la vida con la mayor honrra que nunca hombre murio: y con ſu muerte al<g ref="char:EOLhyphen"/>canço, lo que munchos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>alados capitanes nun<g ref="char:EOLhyphen"/>ca podieron alcançar. De manera que para ſiem<g ref="char:EOLhyphen"/>pre quedara muy eſtimada ſu memoria. Sola vna
<pb n="44" facs="tcp:12846:25"/> coſa me da pena, el peligro con que fue ſu anima muriendo deſcomulgado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que deſcomul<g ref="char:EOLhyphen"/>gado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que con mano armada aſtaua en tier<g ref="char:EOLhyphen"/>ras de la ygleſia, y queria combatir la ſancta ciudad de Roma.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no ſabeis vos que dize vn decreto, que munchos eſtan deſcomulgados del Papa, que nolo eſtan de dios? y tan bien el Papa no entie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de que ſea deſcomulgado, el que eſta en tierras dela ygleſia co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> intencion de defenderlas, en todo loque ſe pueda e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuſar: que no reciba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o: como eſte principe yua.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis la verdad, pero el primer mouimiento fue voluntario.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>para eſſo le diſtes vos otros la cauſa: y el era obligado a defender el reyno de Napoles, pues lo hauia el Emperador hecho ſu lugartenente general en Italia, y tan bien el no iua a occupar las tierras dela ygleſia: ſino a prohibit que el Papa no occupaſſe las del Emperador, y a hazer que vini<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe a concordia con ſu mageſtad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>alla ſe auenga. pues torna<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do a nueſtro ꝓpoſito, el exercito del Em<g ref="char:EOLhyphen"/>perador eſtaua ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deſſeoſo de entrar en Roma, vnos por robar, y otros por el odio muy grande que a a<g ref="char:EOLhyphen"/>quella corte Romana tenian: y otros por lo vno y por lo otro: que los Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles e Italianos por vna parte a eſcarla la, y los Alemanes por otra parte ro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>piendo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>baybenes el muro entraron por el burgo: a donde como ſabeis, eſta la ygleſia de ſanct Pedro, y el ſacro palacio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y aun muy buenas caſas de cardenales. De vna coſa me marauillo que teniendo los de dentro artellaria, y los defuera ningvna, po<g ref="char:EOLhyphen"/>dieſſen anſi ligeramente entrar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>verdaderamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te fue vna coſa marauilloſa: quien pudiera creer que hauiendo dentro de Roma ſeys mil infantes, allen<g ref="char:EOLhyphen"/>de del pueblo Romano, todos determinados de de<g ref="char:EOLhyphen"/>fenderſe:
<pb n="45" facs="tcp:12846:25"/> muy buena prouiſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de artilleria, a quella gente, a eſpada y capa les entraſſen, ſin que murieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen mas de ciento dellos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y delos vueſtros, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tos muriron?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ya ſabeys vos; como ſiempre ſuele<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en caſo ſemejante, an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>adir. Quieren dezir que ſeys mil hombres: pero ala verdad, no paſſaron de quat<g ref="char:EOLhyphen"/>ro mil: que luego ſe retruxero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ala ciudad. Y digo os de verdad que yo tuuiera eſta entrada por muy gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> milagro: ſino viera deſpues, aquellos ſoldados ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer lo que hazian. Por dome parece, no ſer veriſimi<g ref="char:EOLhyphen"/>le. que dios quiſieſſe hazer ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> milagro por ellos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Eſtays muy engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado, ſe que dios no hizo el mi<g ref="char:EOLhyphen"/>lagro por ellos: ſino por caſtigar a voſotros.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>creo que dezis muy gran verdad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>marauillome que viendo muerto al capitan general: no deſmayaron (como comunemente ſuele acaecer) y dexaron el combate.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi por cierto en eſſo eſtauan los otros penſando antes ſu muerte les acrece<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to el esfuerço para acometer y entrar con mayor animo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rauillas me contays.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Aſſi paſſa. Por que eſie buen Duque de Borbon era de todos tan amado, que ca<g ref="char:EOLhyphen"/>da vno dellos determino de morir por vengar la muerte de ſu capitan.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>y aun eſſo deuio de ſer cauſa de las crueldades que ſe hizieron.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>es coſa muy aueriguada.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>O ymmenſo dios: y como en cada particularidad deſtas manifieſtas tus marauil<g ref="char:EOLhyphen"/>las! Queſiſte que eſte bue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Duque murieſſe, por eſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cutar co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mayor rigor tu juſticia. Pues veamos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, el Papa donde eſtaua eſtonces?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Enſu palacio ſin ningun temor: tan ſeguro, que falto muy poco que no fueſſe tomado Mas como el vio el pleito mal pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rado, retruxoſſe al caſtillo de ſanctangel, con treze Cardenales, y otros obiſpos y perſonas principales:
<pb n="46" facs="tcp:12846:26"/> que con el eſtauan. Y luego los enemigos entraron enel palacio, y ſaquearon y robaron quanto enel hallaron. Ylo miſmo hizieron en todas las caſas de cardenales: y otras gentes que biuian en el burgo, ſin perdonar a ninguno: ni a vn ala meſma ygleſia del principe delos Apoſtoles. En eſto touiero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> harto <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> hazer aquel dia: ſin que quiſieſsen prouar a entrar en Roma: do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de alçadas las pue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes del Tiber nueſtra ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſe hauia fortalecido.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>veamos, el pueblo Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mano y aun vos otros todos, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do veyades las ore<g ref="char:EOLhyphen"/>jas al lobo: por que no os concertauades con el ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ercito del Emperador? que teniades que hazer vos otros con la guerra que hazia el Papa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por cierto muy poco: pero que queriades que hizieſſemos? nunca haueys oydo dezir, que alla uan las leyes: do quieren reyes? El pobre pueblo Romano viendo ala clara ſu deſtruction, quiſo embiar ſus embaxadores al exercito del Emperador, para concertarſe conel, y euitar el ſaco: pero nunca el Papa ſe lo quiſo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentir.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Digoos de verdad que eſſa fue vna grande inhumanidad. Y no valiera mas que aquel pobre pueblo ſe librara, que no que padecieran lo que han padecido?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis muy gran verdad: pero quien penſara que hauia de ſuceder como ſucedio? luego los capitanes del Emperador, determinan de com<g ref="char:EOLhyphen"/>batir la ciudad. Y eſta miſma noche pelea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do con los nueſtros: entraron. Y el ſaco duro mas de ocho di<g ref="char:EOLhyphen"/>as. En que no ſe tuuo reſpecto a ninguna nacion, ni calidad, ni genero de hombres.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vala me dios! Y los capitanes no podian, remediar tanto mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ya hazian todo quanto podian, y no les aproue<g ref="char:EOLhyphen"/>chaua nada, eſtando la gente en carniçada en robar como eſtaua. Viera des venir por aquellas calles, las
<pb n="47" facs="tcp:12846:26"/> manadas de ſoldados dando bozes: vnos lleuauan la pobre gente preſa, otros ropa, oro, plata. Pues los alaridos, gemidos, y gritos de las mujeres y nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra tan grande laſtima de oyr: <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aun aora me tienbla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> las carnes en dezirlo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y aun por cierto ami en oyrlo contar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues es verdad que tenian reſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cto alos obiſpos o alos cardenales? Por cierto no mas que ſi fuera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſoldados como ellos. Pues ygleſias y monaſterios: todo lo lleuauan a hecho: que nun<g ref="char:EOLhyphen"/>ca ſeuio mayor crueldad: ni menos acatamien<g ref="char:EOLhyphen"/>to: ni temor de dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>eſſodeuian hazer los A<g ref="char:EOLhyphen"/>lemanes. Arcid. Ala fe nueſtros Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles no ſe quedauan atras, que tan bien hazian ſu parte. Pues los Italianos pajas. Ellos eran los que prime<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ponian la mano.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y vos otros que haziades eſtonces?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Cortauamos las vn<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as muy de nue<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro eſpacio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mas de verdad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>que queria<g ref="char:EOLhyphen"/>ades que hizieſſemos? Vnos ſe metian entre los ſoldados, otros huyan, otros ſe reſcatauan, y todos andauamos qual la mala ventura.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Deſpues de reſcatados dexauan os biuir en paz?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No les de dios mas ſalud. En tanto peligro eſtauamos como de antes: haſta que ya no nos quedaua coſa ningu<g ref="char:EOLhyphen"/>na, que nos pudieſſen ſaquear.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Eſtonces de que comiades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Nunca faltaua la miſericordia de dios: ſino podiamos comer perdizes: comiamos gallinas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y los viernes?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>A que llamais vier<g ref="char:EOLhyphen"/>nes? vos penſays que los ſoldados hazen diferencia de viernes al domingo? Maldita aquella. Que a deziros la verdad: me parece vna coſa muy rezia: que ſe tenga ya tan poco reſpecto alos mandamien<g ref="char:EOLhyphen"/>tos dela ygleſia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No lo teneys vos otros alos ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>damientos de dios, y marauilliays os que los ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>dados
<pb n="48" facs="tcp:12846:27"/> no lo tengan alos preceptos dela ygleſia. Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>amos qual teneys por mayor peccado, vna ſimple fornicatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, o comer carne el viernes ſancto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>til pregunta es eſſa. Lo vno es coſa de hombres, y lo otro ſeria vna grandiſſima abominacion. Comer carne el viernes ſancto? Ieſus! no digays tal coſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vala medios: y como teneis hermoſo juizio. Y vos no vedes que os valdria mas comer carne el vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ernes ſancto, y otro qual quiere dia de ayuno, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> co<g ref="char:EOLhyphen"/>meter vna ſimple fornication?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que ſeria mas ſaludable al cuerpo, y menos dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oſo alalma.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Como?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No es coſa muy clara, quela carne es mas prouechoſa quel peſcado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego mas ſaludable al cuerpo ſeria comer carne que peſcado. pues qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to al anima, no offende mas a dios el que pecca contra ſus mandamientos propri<g ref="char:EOLhyphen"/>os: quel que pecca contra los delos dela ygldſia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego mas ſe offende dios con la for<g ref="char:EOLhyphen"/>nication que es prohibida jure diuino<g ref="char:punc">▪</g> que ene l co<g ref="char:EOLhyphen"/>mer dela carne, que es conſtution humana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>confeſſaros he que teneis razon, con vna condition, que me digais la cauſa: por que nos parece mas graue peccar contra las conſtitutiones humanas: <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> contra la ley diuina.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no nos enrredemos mas en eſſo, que tiempo aura para todo. Agora proſſiga<g ref="char:EOLhyphen"/>mos adela<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te nueſtro propoſito.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Sea aſſudexemos eſſo para otra vez. Y dizime agora, qua razon hauia, que pagaſſen juſtos por peccadores? veriſimiles que en Roma hauia munchas buenas perſonas, que ni en los vicios della, ni en la guerra tenian culpa, y padicieron juntamente con los malos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>los malos recebieron la pena de ſus maldades: y los buenos trabajos en eſte mundo<g ref="char:punc">▪</g> para alcançar mas gloria e<g ref="char:EOLhyphen"/>nel
<pb n="49" facs="tcp:12846:27"/> otro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Alo menos, fuera razon, que alas Eſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles y Alemanes y gentes de otras naciones vaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſallos y ſeruidores del imperador ſe tuuiera algun reſpecto, que ſacando la ygleſia de Santiago deſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles, yla caſa don Pedro de Salamanca embaxador de don Fernando Rey de vngria, y don Antonio de Salamanca (que hoyes obiſpo Gurcenſe) no quedo caſa, ni ygleſia, ni ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre de todos qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tos eſtauamos en Roma, que no fueſſe ſaqucado y reſcatado: haſta el ſecretario Perez, que eſtaua y reſidia en Roma, por parte del Emperador.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>En ſolo eſſo deuiera<g ref="char:EOLhyphen"/>des de conocer, que fue manifieſto juizio de dios, y no obra humana, y que no ſe hizo por mandado ni voluntad del Emperador: pues ni aun alos ſuyos ſe tuuo reſpecto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dezis verdad. Mas no es muy re<g ref="char:EOLhyphen"/>zia coſa, que chriſtianos vendan y reſcaten chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>nos: como aquellos ſoldados hazian?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Rezia por cierto: pero tan comun es entre gente de guerra: que no os deuriades de marauillar: que alli ſe hizi<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe: donde no ſolamente ſe ſolian vender y reſcatar hombres: mas a vn animas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>animas? En que ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nera?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os lo dire: pero ala oreja.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No ay a<g ref="char:EOLhyphen"/>aqui ninguno.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No me curo: llegaos aca.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ya os entiendo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues no os parece que tengo razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si por cierto: y muy grande. Y agora conozco, hauer dios permitido eſto, para que nos otros vengamos en conocimiento de nueſtro error. Mas os contare, los cardenales que eſtaua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en Roma, y no ſe pudieron encerrar con el Papa enel caſtillo, fue<g ref="char:EOLhyphen"/>ron preſos y reſcatados, y ſus perſonas muy mal tra<g ref="char:EOLunhyphen"/>ctadas, y traydos por las calles de Roman a pie de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcabellados, entre aquellos Alemanes: que era la mayor laſtima del mundo verlos: eſpecialmente
<pb n="50" facs="tcp:12846:28"/> quando hombre ſe accordaua dela pompa co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> que yuan a palacio, y delos miniſtriles queles tan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>yan qando paſſauan por el caſtillo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por cierto rezia coſa era eſſa: pero haueis de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſiderar, que ellos ſelo buſcaron, por que conſentian que el Papa hizieſſe guerra al Emperador, y deſpues de hecha la tregua con don Hugo, ſufrian que en nombre del collegio ſe ro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pieſſe, y ſe hizieſſen las mayores abominatio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes que jamas fueron oyadas: y como penſauades que dios no os hauia de caſtigar?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que podian ellos hazer; ſi el Papa loqueria aſſi?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Quando houieran hecho todas ſus diligentias por eſtoruar<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, ſino les aprouechara, ſalieranſe de Roma, y no quiſieran participar en tantas maldades. Se que las puertas abiertas eſtauan. No ſabeys, que Agentes et conſentientes pari poena puniuntur? Y tan bien ſi por otra parte ſus peccados lo merecian, o no, preguntenlo a maſtre Paſquino.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No he menes<g ref="char:EOLhyphen"/>ter preguntarlo, que quiça ſe yo mas que no el.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues ſilo ſabeis no os maruilleis delo que vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes, ſi no delo que dios quiſo por ſu bondad in<g ref="char:EOLhyphen"/>finita diſſimular.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que dezis de las irriſio<g ref="char:EOLhyphen"/>nes que alli ſe hazian? vn Aleman ſe veſtia co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Cardenal, y andaua caualgando por Roma de pontifical con vn cuero de vino en el arzon de<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſilla, y vn Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ol de la meſma manera con vna corteſana en las ancas. Podia ſeer enel mundo mayor irriſion?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Veamos, y no es mayor irri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion dela dignidad, que el cardenal torne el capelo, y haga obras peores que de ſoldado? que no vn ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>ldado tome el capelo, querie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do contra hazer a vn Cardenal? lo vno y lo otro es malo, perono me ne<g ref="char:EOLhyphen"/>gueis vos, quelo primero no ſea peor, y aun mas
<pb n="51" facs="tcp:12846:28"/> perjudicial ala ſede Apoſtolica.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Esverdad, mas alafin los cardenales ſon hombres, y no pueden de<g ref="char:EOLhyphen"/>xarde hazer como hombres: eſſo otro es perder la obediencia y reuerentia a quien ſe deue, ſin laqual ninguna Republica ſe puede ſoſtener,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y ya nos contentariamos, con que los Cardenales fueſſen hombres, y algunas vezes no ſe monſtraſſen menos que hombres. Yla obedientia pueſta en malos fun<g ref="char:EOLhyphen"/>damientos no puede durar. Mas dezidme, los Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoles no eran hombres?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si, pero a ellos man<g ref="char:EOLhyphen"/>tenialos el ſpiritu ſancto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y veamos el ſpiritu ſancto de agora, no es el que era eſtonces?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues ſi ellos quizieſſen pedirlo, negarſeleſya.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues por que no lo piden.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que no lo han gana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues deſſa manera, ſuya es la cul pa. Y de aqui adelante conoceran, quan grande a<g ref="char:EOLhyphen"/>bominaciones, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſyendo ellos columnas de la ygle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſia, hagan obras peores que de ſoldados, pues le parecia muy abominable coſa, que los ſoldados ſe viſtieſſen en habito de cardenales. Como no me dezis nada delos obiſpos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que quereys que os diga? Tranctauanlos como alos otros, diziros he loque vi. Que entre otros munchos hombres honrrados, que ſacauan a vender ala plaça, lleua<g ref="char:EOLhyphen"/>uan los Alemanes vn obiſpo de ſu nacion: que no eſtaua en dos dedos de ſer cardenal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Que? a ven<g ref="char:EOLhyphen"/>der?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que marauilla. Y aun con ramo en la fre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te, como alla traen a vender las beſtias, y quando no hallauan quien ſelos compraſſe, los jugauan a los dados. Que os parece deſto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mal. pero ya os digo, que no ſin miſterio: dezidme qual te<g ref="char:EOLhyphen"/>neys en mas, vna anima, o vn cuerpo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vna anima ſin comparacion.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues quantas animas haureis
<pb n="52" facs="tcp:12846:29"/> vos otros, vendido en eſte mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Como es poſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſible ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der animas?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No haueys leydo el Apoca<g ref="char:EOLhyphen"/>lipſi; que cuenta las animas entre las otras merca<g ref="char:EOLhyphen"/>derias? el que vende el obiſpado, el que vende el beneficio curado, aquell tal no vende las animas de ſus ſubditos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis muy gran verdad, cierto nu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ca me parecieron bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aquellas coſas, ni aquel darde beneficios a penſion, con condicion que me reſca<g ref="char:EOLhyphen"/>taſſe a tanto por ciento, que es querer engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar a di<g ref="char:EOLhyphen"/>os.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ala fe querer engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar aſi. Pues deſta ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nera; quantas animas haureys vos viſto jugar alos dados?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>infinitas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues veys aquide oy mas vendreys en conociemento de vueſtro error; y no os marauillareys que aquellos ſoldados que biuen de robar, vendieſſen los officiales, pues vendiades los beneficios, ni los obiſpos, pues vendiades los obiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pados. Y es tanto mas graue lo vno que lo otro, quanto es mas digna vna anima, que vn euerpo. An tes les deueys de agradecer pues no vendieron nin<g ref="char:EOLhyphen"/>gun Cardenal.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No baſtaua que los reſcata<g ref="char:EOLhyphen"/>uan, y compuſieron ſus caſas y today qantas hauia en Roma, que ninguna quedo libre?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vos no quereys acordaros delas bolſas, que haueis deſcom pueſto con vneſtras co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>poſitiones. Pues no os mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uilleis que deſcompongan agora las vueſtras. no ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueiys leydo enel Apocalipſi, Reddite illi ſicut &amp; ipſa reddidit vobis, duplicate duplitia ſecundum ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ra eius: in poculo quo miſcuit vobis, miſcete illi du<g ref="char:EOLhyphen"/>plum, quantum glorificauit ſe &amp; in deliciis fuit, tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum date illi tormentorum &amp; luctuum: quia fortis eſt Deus qui iudicauit illam. Que os parece? ala fe juizios ſon eſtos de dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Las carnes me ti<g ref="char:EOLhyphen"/>enblan en oyros: pero dezidme; para que; o de
<pb n="53" facs="tcp:12846:29"/> que ſirue la perdicion de tanto dinero; que afir<g ref="char:EOLhyphen"/>man montar el ſaco de Roma; con reſcates y com<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitiones, mas de quinze millonos de ducados?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>A eſſo llamys vos perdicion? ala fe digole yo ganancia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Como ganancia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que ha munchos an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os, que todo el dinero dela Chriſtian<g ref="char:EOLhyphen"/>dad ſe yua y consumia en Roma, y agora tornaſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>a derramar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>De que mantra?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>El dinero que hauia depleitos; de rebueltas, de tra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pas, de be<g ref="char:EOLhyphen"/>neficios, de penſiones: deſpojos; de annatas; de eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>peditiones, debulas; de indulge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tias: de confeſſiona<g ref="char:EOLhyphen"/>rios, de compoſitiones; de diſpenſationes; de eſco<g ref="char:EOLhyphen"/>muniones; de anamatiza<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiones; de fulminationes; de agrauaciones; de reagrauationes; y aun de cano<g ref="char:EOLhyphen"/>nizationes; y de otras ſemejantes exactiones, han lo agora tomado los ſoldados; como labradores, para ſembralo por toda la tierra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y que negros labradores, veamos de que ſeruia deſtruir aquella ciudad de tal manera, que no tornara a ſer Roma, de aqui aquinientos an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y a pluguieſſe a di<g ref="char:EOLhyphen"/>os.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>que Roma no tornaſſe a tomar los vicios que tenia, ni enella reynaſſen mas ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> poca caridad y a mor y temor de Dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues el ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cro palacio; a quellas camaras y ſalas pintadas que merecian? que era la maior laſtima del mundo ver las hechas eſtalas de cauallos; y aun alfin todo que<g ref="char:EOLhyphen"/>mado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por cierto ſi. Muncha razon fuera, que padeciendo toda laciudad; ſe ſaluaſſe aquella parte, donde todo el mal ſe conſejaua.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues la y gleſia del Principe de los Apoſtoles; y todos los otros templos y ygleſias y moneſterios de Roma; quien os podria contar como fueron tractados y ſaqueados? que ni quedo enellos oro ni quedo
<pb n="54" facs="tcp:12846:30"/> plata ni quedo otra coſa de valor, que todo no fu<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe por aquellos ſoldados robado y deſtruydo. y es poſſible que quiera dios que ſus proprias ygleſias ſean anſi tractadas y ſaqueadas, y que las coſas a ſu ſeruitio de dicadas ſean anſi robadas?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mirad ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, eſſa es vna coſa tan fea, y tan mala, que a nin<g ref="char:EOLhyphen"/>guno puede parecer ſino mal: pero ſi bien mirais en ello, ay en eſtas coſas a dios dedicadas tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſuperſticion, y recibe la gente tanto engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o, que no me marauillo que dios permita eſſo, y mun<g ref="char:EOLhyphen"/>cho mas, afin que en eſtas coſas aya alguna mode<g ref="char:EOLhyphen"/>racion. Pienſa el mercader, deſpues que mal o bien ha allegado vna infinidad de dineros, que todos quantos males ha hecho, y aun hara, le ſera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> perdo<g ref="char:EOLhyphen"/>nados, ſi edificaſſe vna ygleſia, o vn moneſterio, o ſi diere vna lampara, o vn caliz, o alguna otra coſa ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mejante, a alguna ygeſia, o moneſterio: y no ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> te en eſto ſe engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a, pareciendole que haze por ſu ſeruitio, loque las mas vezes ſe haze por vn fauſto, o por vna vana gloria mundana, como manifieſtan las armas que cada vno pone en lo que da; o en lo que edifica; y fiandoſe en eſto le parece <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no ha mas me neſter para biuir como chriſtiano: y ſeye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do eſte vn grandiſſimo error, no tiene<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vergue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ça de admittirlo los que dello hazen ſu prouecho: no mirando la in<g ref="char:EOLhyphen"/>juria qua enello ſe haze ala religion Chriſtiana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Como injuria?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No os parece iniuria, y muy gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>de, que lo que munchos gentiles con ſola la lumbre natural, alcançaron de dios, lo ignoremos agora los Chriſtianos enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ados por eſſe miſmo dios? Al<g ref="char:EOLhyphen"/>cançaron aquellos que no era verdadero ſeruitio de dios, ofrecerle coſa que ſe pudieſſe corromper, alcançaron, que a vna coſa incorporea, como es
<pb n="55" facs="tcp:12846:30"/> dios, no ſe hauia de ofrecer coſa que tuuieſſe cuer<g ref="char:EOLhyphen"/>po por principal offerta, ni por coſa a el muncho grata: Dixeron que no ſabia que coſa es dios, el que penſaua que dios ſe deleytaua de poſſeer lo que los buenos y ſabios ſe precian de tener en po<g ref="char:EOLhyphen"/>co: como ſon las joyas y riquezas: y agora los chriſtianos, ſomos tan ciegos; que penſamos, que nueſtro dios ſe ſirue muncho con coſas cor<g ref="char:EOLhyphen"/>poreas y corruptibles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Arcid.</speaker>
                  <p>Luego deſſa manera quereys dezir, que no ſe haze ſeruicio a dios en e<g ref="char:EOLhyphen"/>dificar ygleſias, ni en offrecer calices y otras co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas ſemejantes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Latan.</speaker>
                  <p>Digo que mejor y mas verdadero ſeruitio haze a dios el que le atauia ſu a<g ref="char:EOLhyphen"/>nima con las virtudes que el mando, para el que venga a morar en ella, que no, el que edifica vna y<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſia aun que ſea de oro: y tan grande como la de Toledo, en que more dios, teniendole con vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cios deſterrado de ſu anima: a vn que ſu intencion fueſſe la mejor del mundo. Y digo que es muy grande error, penſar que ſe huelga dios en que le o<g ref="char:EOLhyphen"/>frezca yo oro o plata, ſi lohaga por ſer alabado, o por otra vana intencion: digo que ſe ſirue mas dios, en <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aquello que damos a ſus ygleſias, que ſon te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>plos muertos, lodemos alos pobres, para remedi<g ref="char:EOLhyphen"/>ar ſus neceſſidades, pues nos conſta que ſon tem<g ref="char:EOLhyphen"/>plos biuos de dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>deſſa manera ni hauria y<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſias, ni ornamentos para ſeruir a dios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como que no hauria ygleſias? antes pienſo yo que hauria munchas mas, pues hauiendo munchos buenos chriſtianos, donde quiera que dos o tres eſtouieſſen ayuntados en ſu nombre, ſeria vna ygleſia. Y allen<g ref="char:EOLhyphen"/>de deſto, aun que los ruynes no edificaſſen ygleſias ni monaſterios, penſays que ſaltarian buenos que lo
<pb n="56" facs="tcp:12846:31"/> hizieſſen? Y veamus eſte mundo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> es ſino vna muy hermoſa ygleſia, donde mora dios? Que es el ſol, ſi no vna hacha incendida, que alumbra alos mini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtros dela ygleſia? que es la luna, que ſon las ſtrellas, ſino candelas que arden eneſta ygleſia de dios? que reis otra ygleſia? vos miſmo. No dize el Apoſtol, tem plum Dei ſanctum eſt: quod eſtis vos? quereys candelas para que alumbren eſta ygleſia? teneys el ſpiritu, teneis el entendimiento, teneis la razon, no os parece que ſon eſtas gentiles candelas?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi, pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro eſſo nadie lo vee.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y vos haueys viſto a dios? mirad hermano: pues dios es inuiſible, con coſas inuiſibles ſe quiere principalmente honrrar: no ſe paga muncho ni ſe contenta dios con oro, ni plata: ni tiene neceſſidad de coſas ſemejantes: pues es ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>fior de todo. No quiere ſino coraçones. Quereis lo ver? Pues dios es todo poderoſo, ſi quiſieſſe, no po<g ref="char:EOLhyphen"/>dria hazer en vn momento, cient mil templos, mas ſuntuoſos y mas ricos quel templo de Salomon?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Luego que ſeruitio le hare is vos en darle lo que el tiene, no queriendole dar, lo que el<g ref="char:EOLhyphen"/>los pide? veamos ſi el ſe deleyta con templos, ſi ſe deleyta con oro, ſi ſe deleyta co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plata, por que no la toma toda para ſi, pues todo es ſuyo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quiça por que quiere que nos otros de nueſtra voluntad ſelo demos: por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gamos cauſa de merecer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como quereis vos merecer con dara dios lo que el menos precia, ſino le quereis dar lo que el os demanda?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Luego no querria des vos, que houieſſe eſtas ygle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſias que ay, ni que tuuieſſen ornamentos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Digo que no querria que ſe hizieſſe por vana gloria: no querria que por honrrar vna ygleſia de piedra, dex<g ref="char:EOLhyphen"/>emos de honrrar la ygleſia de dios, que es nueſtra
<pb n="57" facs="tcp:12846:31"/> anima: no querria que por componer vn altar, dex<g ref="char:EOLhyphen"/>aſſemos de ſoccorrer vn pobre: y que por compo<g ref="char:EOLhyphen"/>ner retablos o imagines muerras, dexemos deſnu<g ref="char:EOLhyphen"/>dos los probres: que ſon imagines biuas de Ieſu Chriſto. No querria que hizieſſemos tanto funda<g ref="char:EOLhyphen"/>mento, donde no lo deuriamos de hazer: no querria que dieſſemos a ente<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der, que ſe ſierue nueſtro ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Dios y ſe huelga en poſſeer lo que qual quiera ſabio ſeprecia de menoſpreciar. Dezidme: por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> menos precio Ieſu Chriſto todas las requezas y bienes mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>danos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que nos otros no las tuuieſſemos en nada.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues por que queremos darle como coſa<g ref="char:EOLhyphen"/>a el muy precioſa y grata, loque ſabemos que el me<g ref="char:EOLhyphen"/>nos precio, yꝗſo que nos otros menoſpreciaſſemos: no teniendo cuydado de offrecerle nueſtras animas muy puras y limpias de todo vicio y peccado: ſie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do eſta la mas precioſa y agradable coſa de quantas le podemos offrecer?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No ſe quie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> os enſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o a vos ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tos argumentos: ſyendo tan moço?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, ha permitido agora dios que roben ſus ygle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſias, por moſtrarnos que no tiene en nada todo lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe puede robar: ni todo lo que ſe puede corrumper: para que de aqui adelante le hagamos templos bi<g ref="char:EOLhyphen"/>uos primero que muertos: y le offrezcamos coraço<g ref="char:EOLhyphen"/>y voluntades: primero que oro y plata: y le ſirua<g ref="char:EOLhyphen"/>mos con lo que el nos manda, primero que con co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas ſemjantes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vos me dezis coſa que yo nunca oy. Pues que aſſi es dezidme como y con que le ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uemos de ſeruir?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>eſſaes otra materia a parte: de <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> hablaremos otro tiempo mas de nueſtro ſpatio: a<g ref="char:EOLhyphen"/>gora proſeguid adelante</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>como ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>daredes. Que me direis: que los templos donde ſuele dios ſer ſeruido y alabado, ſe tornaſſen eſtablos de cauallos?
<pb n="58" facs="tcp:12846:32"/> Que coſa era de ver aquella ygleſia de ſanct Pedro dela vna parte y dela otra toda llena de cauallos? au<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> en penſarlo, ſe me rompe el coraçon.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por cier<g ref="char:EOLhyphen"/>to que eſſo a ningun bueno parecera bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Pero mun<g ref="char:EOLhyphen"/>chas vezes veemos que la neceſſidad haze coſas, que por la ley ſon prohibidas, y que en tiempo de guerra, eſſas y otras muy peores coſas ſe ſuelen ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer, delas quales ternan culpa los que ſon cauſa de<g ref="char:EOLhyphen"/>la guerra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>til deſculpa es eſſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que no? y tan bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> veamos, al que trae otra ſuziedad mayor <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aquella en lugar mas ſancto <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aquel, no haze ma<g ref="char:EOLhyphen"/>yor abominacion?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues dezidme, ſi vos haueis leido la ſagrada eſcritura, en ella no haueis hallado; que dios no mora en templos he<g ref="char:EOLhyphen"/>chos por manos de hombres, y que cada hombre es templo donde mora dios?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Algunas vezes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues qual ſeria mayor maldad y abomination, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer eſtablo deſtos templos de piedra, donde dize el Apoſtol que no mora dios; o hazerlo de nueſtras animas; que ſon verdaderos templos de dios?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta que de las animas: pero eſſo como ſe po<g ref="char:EOLhyphen"/>dra hazer?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>como? aque llamais eſtablo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>A vn Iugar donde ſe apoſenta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> las beſtias.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>aque llamais beſtias?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>alos animales brutos y ſin razon.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ya los vicios no los llamariades brutos y ſin razon?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſin duda: y aun muy peores que beſtias.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>lu<g ref="char:EOLhyphen"/>ego deſſa manera, mayor abominacio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſera traer en el anima, que es verdadero te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>plo donde mora dios, los peccados, que ſon peores que beſtias; que no los cauallos en vna ygleſia de piedra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ami aſſi me pa rece.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues ay conocereis qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ciego teniades en Roma el entendimiento, que topa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do cada ora por las calles hombres, que manifieſtamente tenian las
<pb n="59" facs="tcp:12846:32"/> animas hechas eſtablos de vicios; no lo teniades en nada; y por que viſtes en tiempo de neceſſidad, apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentar los cauallos en la ygleſia de Sanct Pedro, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>receos que es grande abomination, y rompeſteos el coraçon en penſarlo; y no ſe os rompia quando veyades en Roma tanta multitud de animas, lle<g ref="char:EOLhyphen"/>nas de tan feos y abominables peccados, y a dios que los hizo y redimio, deſterrado dellas. Por ci<g ref="char:EOLhyphen"/>erto gentil Religion es la vueſtra.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Teneis razon: pero mirad quelo que dixo Sancto Pablo; Que di<g ref="char:EOLhyphen"/>os no mora en templos hechos por manos de hom<g ref="char:EOLhyphen"/>bres; ſe entiende en aquel tiempo que el lo de<g ref="char:EOLhyphen"/>zia; que ſe que agora, el ſacramento en los tem<g ref="char:EOLhyphen"/>plos mora.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Dezis verdad: mas veamos; vos no me aueis confeſſado, quelos vicios ſon peores que beſtias?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>y aun agora lo digo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues qui<g ref="char:EOLhyphen"/>en trae vna manada de vicios ala ygleſia; que ſon peores que beſtias; no es peor que el <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> traxeſſe vna manada de cauallos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ami parecer ſi: pero eſſas beſtias ſon inuiſibles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>como, quereis dezir que dios no vee los vicios de los hombres?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dios los vee bien, mas los hombres no los veen y los ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallos todos los veyamos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Deſſa manera que<g ref="char:EOLhyphen"/>reys dezir, que menor abominacion es offender a Dios, qucalos hombres, pues quereys eſcuſar la offenſa que ſe haze a Dios, en parccer ante el car<g ref="char:EOLhyphen"/>gado de maldades: por que no lo veen los hom<g ref="char:EOLhyphen"/>bres. Agrauais el apoſentar los cauallos en la y<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſia en tiempo de necſſidad, por que ſon viſibles alos hombres mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or no ſe offende dios co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los malos olores de que ſe offenden los ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bres. El ani<g ref="char:EOLhyphen"/>ma en quien los vicios eſtan atraygados; eſta es la que offende a dios. Y por eſſo quiere el, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſte muy
<pb n="60" facs="tcp:12846:33"/> limpia de vicios y de peccados. Y munchas vezes nos lo tiene aſſi mandado: pero vos otros tomais lo todo al reues, teneismu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cho cuydado en tener muy limpios eſtos templos materiales, y el verdadero templo de dios, que es vueſtra anima, teneys la tan llena de vicios y abominables peccados, que ni vee a dios, ni ſabe que coſa es.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Aſſi dios me ſalue que teneis la mayor razon del mundo. Pero ſi viera<g ref="char:EOLhyphen"/>des aquellos ſoldados, como lleuauan por las cal<g ref="char:EOLhyphen"/>les las pobres monjas ſacadas delos moneſterios, y otras donzellas ſacadas de caſa de ſus padres, ouie<g ref="char:EOLhyphen"/>rades la mayor compaſſion del mundo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>eſſo es coſa tan comun entre ſoldados y gente de guerra, que ſeyendo ami peracer, muy mas graue que to<g ref="char:EOLhyphen"/>das eſſas otras juntas, no hazemos ya caſo dello. Como ſino fueſſe peor violar vna donzella, que es templo biuo donde mora Ieſu Chriſto, que no vna ygleſia de piedra o madera. Pero la culpa deſto no tanto ſe deue de echar alos ſoldados, quanto a vos otros, que comencaſtes y leuantaſtes la guerra, y fuiſtes cauſa: que ellos hizieſſen lo que han hecho. Verdaderamente, aun que ningun otro mal cauſaſſe la guerra, por ſolo eſto la deuiamos de dexar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>los regiſtros dela camara Apoſtolica, de bulas y ſupplicationes, y los delos notarios y proceſſos, que dan deſtruydos y quemados.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Eſſos pienſo yo que permitio dios, para que con ellos quemaſſemos todos los pleitos, por que es la mayor verguença del mundo, que ſe tragan pleytos ſobre beneficios eccleſiaſticos. Veamos, pues los beneficios ſe hizi<g ref="char:EOLhyphen"/>ero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> para los clerigos, y el primer carater <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> el anima del clerigo hade tener, es caridad: como la terna an dando en pleyto co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſu proximo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que no?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <pb n="61" facs="tcp:12846:33"/>
                  <p>por que ſi la caridad tuuiſſe alguno de los pleytean<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, querria mas perder el beneficio: que eſtar en diſ cordia con ſu proximo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>eſſo ſeria perfection,</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y aun anſi deurian deſer perfectos todos los cleri<g ref="char:EOLhyphen"/>gos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No alcançan todos eſſa perfection, y tan bien, de que comerian tantos auditores: abogados, procuradores, copiſtas y otros officiales ſino ouieſſe pleitos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſean ſaſtres, aguaderos o melcocheros: y no nos quiten la caridad chriſtiana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>tan bien es gentil caridad eſſa vueſtra, que perſonas ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> honrra<g ref="char:EOLhyphen"/>das tomen tan viles oficios: pero veamos, que quer<g ref="char:EOLhyphen"/>riades hazer de los pleytos que eſtan començados?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Que ſe dieſſe el beneficio almas ydoneo delos pleyteantes, o que ſequitaſſe a entranbos: y lo di<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſen a otro que mejor lo merecieſſe.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Deſſa ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nera, no hauria juſtitia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Antes muncha mas: por que ſe emplerian los beneficios en tales perſonas, que hizieſſen aquello para que fueron ordenados.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Yagora no ſe haze?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no por cierto: por que los bienes delos beneficios ſon delos probres, y vos o<g ref="char:EOLhyphen"/>tros traye<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do pleyto ſobre ellos, los gaſtays entre los abogados y procuradores: y entre tanto los probres mueren de hambre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Munchos ay que no los gaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tan en eſſo, y aun munchos quelos gaſtan en coſas muy peores, como vos miſmo podeys ſerbuen teſti<g ref="char:EOLhyphen"/>go, y quien queriades que determinaſſe dela ſufici<g ref="char:EOLhyphen"/>entia entre los clerigos; para darles, o quitarles los beneficios?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Cada obiſpo en ſu obiſpado, p or que conocerian mejor las perſonas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si, pero ay munchos obiſpos que no tienen tantas lettras ni juzio para ſaberlo hazer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y aun malpeccado aun quelo ſupieſſen, no ſe querria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> entremeter en ello: pe ro deputaria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> perſonas que lo hizieſſen.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>quereis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>
                     <pb n="62" facs="tcp:12846:34"/> os diga ala fin todo andaria por fauor.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no lo<g ref="char:EOLhyphen"/>creais: <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ay mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>chos obiſpos ſabios y de buena con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia, y los otros tomaria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> exemplo en eſtos. Y ala verdad, eſte me parece agora el mejor remedio, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta que aya otra mas entera reformacio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dela ygleſia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y delos pleitos que hauia ſobre coſas de ſe gla<g ref="char:EOLhyphen"/>res, que queriades hazer?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ſi fueſſe principe, o par<g ref="char:EOLhyphen"/>tiria la differencia: o lo daria to do al mas hombre de bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no veis <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> peruertiades la juſticia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>quereis que os diga? todas las coſas crio dios para el ſeruicio del hombre, y de la adminiſtracio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dellas mas a vno, que a otro, para que las repartan con los que no tie<g ref="char:EOLhyphen"/>nen. Y es juſticia, que las tengan los que las reparta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> con los que no tienen. Y es juſticia, que las tenga el que mejor las ſabe adminiſtrarlo de mas, a mi ver, es manifieſta injuſticia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vos querriades ſegun eſſo hazer vn mundo de nueuo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Querria dexar en el lo bueno, y quitar del todo lo malo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>tal ſea mi vida: pero no podreys ſalir con tan grande empreſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>biuame ami el Emperador don Carlos, y vereis vos ſi ſaldre conello.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Eſperad, que aun no lo ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueis oydo todo. Deſde que el exercito del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor entro en Roma: haſta que yo meſali, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> fue a xij. de junio, no ſe dixo miſſa en Roma, ni en todo aquel tiempo oymos ſonar campana, ni a vn relox.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>los ruynes poco yua en que oyeſſen miſſa, pues la oyen ſin deuocion, atention, ni reuere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia: ylos buenos ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ran con el ſpiritu, lo que no podran hazer con el cu<g ref="char:EOLhyphen"/>erpo Pero veamos, por que los clerigos y frayles no dezian miſſa?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por dios que eſſa es vna gentil pre<g ref="char:EOLhyphen"/>gunta, no os dixe al principio, que no hauia clerigo ni fraile, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> oſaſſe andar por Roma, ſi no en eſte abito de ſoldado, como yo ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que
<pb n="63" facs="tcp:12846:34"/> qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do los Alemanes veyan vn clerigo, o frayle per las calles, luego andauan dando bozes: Papa, Papa amaça, amaça.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>O vala me dios, yo me a cuerdo quando eſtaua en Roma, que trayan por alli mun<g ref="char:EOLhyphen"/>chas profecias que dizian deſta perſecution de los clerigos, y que hauia de ſer en tiempo deſte Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>rador.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>aſſi es la verdad. Mil vezes la leyamos alli por nueſtro paſſa tiempo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues por que no os e<g ref="char:EOLhyphen"/>mendauades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quien creyera que aquello hauia de ſer verdad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Qual quiera que conſidera bien las coſas de Roma.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Ni mas ni menos. Pues allen<g ref="char:EOLhyphen"/>de deſto hauia tan gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hedor en las ygleſias; que no hauia quien pudieſſe entrar en ellas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Deque?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Hauia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> los ſoldados abierto munchas ſepulturas, pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>ſando hallar teſoro eſcondido en ellas, y como ſe quedauan deſcubiertas, hedian los cuerpos muer<g ref="char:EOLhyphen"/>tos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>no era muncho que ſufrierades aquel per<g ref="char:EOLhyphen"/>fume en pago delos dineros que lleuayis por enter<g ref="char:EOLhyphen"/>ralos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Burlays os?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No por mi vida: ſino que os digo la verdad: que pues los clerigos no tienen verguença de lleuar tributo delos muertos, coſa que aun entre los gentiles era turpiffima: tan poco haui<g ref="char:EOLhyphen"/>an de tener aſco, de entrar en las ygleſias a rogar a dios por ellos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien penſays vos hauer acabado. Pues como dize<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, aun os quedalo peor por deſſollar, por que he querido guardar lo mas graue para la poſtre.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ea: dezid.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No dexaron reliquias, que no ſaquearon, para tomar con ſus ſacrilegas ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nos la plata y el oro con que eſtauan cubiertas: que era la mayor abominacion del mundo ver aque<g ref="char:EOLhyphen"/>llos deſſuellacaras entrar en lugares donde los o<g ref="char:EOLhyphen"/>piſpos, los Cardenales, los ſummos pontifices, ape<g ref="char:EOLhyphen"/>nas oſauan entrar: y ſacar aquellas cabeças y bra<g ref="char:EOLhyphen"/>ços
<pb n="64" facs="tcp:12846:35"/> de Apoſtoles de ſanctos bien aue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>turados. Ago<g ref="char:EOLhyphen"/>ra yo no ſe que fructo puede venir ala Chriſtiandad de vna tan abominable oſadia y deſacatamiento.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Rezia coſa es eſſa, mas dezidme; deſpues de to<g ref="char:EOLhyphen"/>mada laplata y oro; que hazian delos hueſos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Los Alemanes; algunos echauan enlos cimiterios o en campo ſancto; otros trayan a caſa del principe de Orange y de otros Capitanes. Y los eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>oles; como gentes mas religioſas; todos los trayan a caſa de Iohan de vrbina.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Aſſi defpojados?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Mira que duda, yo miſmo vi vna eſpuerta dellos, en caſa del miſmo Iohan de Vrbina.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Veamos, y eſſo teneys vos par lo mas graue?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nid, aca no vale mas vn cuerpo biuo, que ciento mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ertos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>luego muy mas graue fue la muerte delos quatro mil hombres que dezis; que no el ſaco delas reliquias.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que las reliquias ſon cuerpos muertos, y los hombres eran biuos, y me haueis confeſſado que vale mas v<g ref="char:EOLhyphen"/>no que ciento.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>verdad dezis. Pero aquellos cuerpos eran Sanctos, y eſtos otros no.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>tanto peor: que las animas delos Sanctos, no ſienten el mal tratamiento que ſe haze a ſus cuerpos: por que eſtan ya beatificados, y eſto tras ſi por que murien<g ref="char:EOLhyphen"/>do en peccado, ſe van al inſierno, y muere jumame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te el anima y el euerpo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>aſſi es, pero tan bien es rezia coſa, que veamos en nueſtros dias vna oſadia y deſacato tan grande.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Dezis muy gran verdad. mas mirad que no ſin cauſa dios ha permetido eſto, por los engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que ſe hazen con eſtas reliquias, por ſacar dinero delos ſimples, por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> hallare is mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>chasreliquias que os las moſtraran en dos o tres lu<g ref="char:EOLhyphen"/>gares. Si vais a Dura en Alman<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a, os monſtraran la
<pb n="65" facs="tcp:12846:35"/> cabeça de ſancta Anna, madre de nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora, y lo miſmo os meuſtran en Leon de Francia. Claro eſta que lo vno o lo otro; es mentira, ſino quieren dezir que nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora tuuo dos madres o ſancta Anna dos cabeças. y ſeyendo mentira, no es gran mal que quieran engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar la gente, y tener en vene<g ref="char:EOLhyphen"/>racion vn cuerpo muerto que quiça es de algun a<g ref="char:EOLhyphen"/>horcado? Veamos, qual terniades por mayor inco<g ref="char:EOLhyphen"/>ueniente, que no ſe hallaſſe el cuerpo de ſanta An<g ref="char:EOLhyphen"/>na, o que por el os hizieſſen venerar el cuerpo de al<g ref="char:EOLhyphen"/>guna mujer de por ay?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Mas querria que ni a<g ref="char:EOLhyphen"/>quel ni otro ninguno parecieſſe, que no que me hi<g ref="char:EOLhyphen"/>zieſſen adorar vn peccador en lugar de vn ſancto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No querriades mas, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> el cuerpo de ſanta Anna, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> como dizen eſta en Dura y en Leon, enterraſſen en vna ſepultura, y nunca ſe moſtraſſen que no que con el vno dellos engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aſſen tanta gente?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si por cierto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues deſta manera hallareys infini<g ref="char:EOLhyphen"/>tas reliquias por el mundo, y ſe perderia muy poco; en que no las ouieſſe, y pluguieſſe a dios que en ello ſe puſieſſe remedio. El prepucio de nueſtro ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or yo lo he viſto en Roma y en Burgos, tan bien en nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora de Anuerſa: y la cabeça de Sanct Iohan Babtiſta en Roma, y en Amians de Francia. Pues Apoſtoles, ſi los quiſieſſemos contar, a vn que no fueron ſino doze, y el vno no ſe halla; y el otro eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ta en las Indias, mas hallaremos de veinte y quatro en diuerſos lugares del mundo: los clauos dela cruz ſcriue Euſebio, que fueron tres: y el vno echo ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta Helena madre del Emperador Conſtantino enel mar Adriatico, para amanſar la tempeſtad: y el otro hizo fundir e nalmete para ſu hijo, y del otro hizo vn freno para ſu cauallo, y agora ay vno en Roma:
<pb n="68" facs="tcp:12846:36"/> otro en Milla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> y otro en Colonia, y otro en Paris, y o<g ref="char:EOLhyphen"/>tro en Leo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, y otros infinitos. Pues de palo dela cruz, digo os de verdad, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſi todo lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> dizen <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ay della en la chriſtia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dad, ſe ju<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>taſſe, baſtaria para cargar vna car reta. Die<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> mudaua nueſtro ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>orqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do era nin<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o, paſſan de quinientos: los <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> oy ſe mueſtran ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>te en Francia. Pues leche de nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora, cabellos de la Madalena, muelas de ſant Chriſtoual, no tie<g ref="char:EOLhyphen"/>nen cuento. Y allende dela incertinidad que en e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto hay, es vna vergue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ça muy grande, verlo que en algunas partes dan a entender ala gente. El otro dia en vn moneſterio muy antiguo me moſtraron la ta<g ref="char:EOLhyphen"/>bla delas reliquias, que tenian, y vi entre otras co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſas, que dezia, vn pedaço del Torrente de Cedron. Pregu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ſi era del agua, o delas piedras de aquel ar<g ref="char:EOLhyphen"/>royo, lo que tenian: dixeron me <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no me burlaſſe de ſus relquias. Hauia otro capitulo que dezia, dela ti<g ref="char:EOLhyphen"/>erra donde aparecio el Angel a los paſtores: y no les oſe preguntar que entendian por aquello. Si os qui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieſſe dezir otras coſas mas ridiculas, e impias, que ſuelen dezir que tienen, como del ala del angel ſant Gabriel: como dela penitentia dela Madalena: huelgo dela mula y del buy, dela ſombra del bor<g ref="char:EOLhyphen"/>don de ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Santiago, delas plumas del ſpiritu ſancto, del jubon dela trinidad, y otras infinitas coſas a eſtas ſemejantes: ſeria para hazeros mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rir de riſa. Solamente os dire, que pocos dias ha que en vna ygleſia collegial, me moſtraron vna coſtilla de ſanct Saluador: ſi huuo otro ſaluador ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no Ieſu Chriſto, y ſi el dexo aca alguna coſtilla, o no, veanlo ellos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Eſſo, como dezis, a la verdad, mas es de reyr que no dellorar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Teneis razon: pero vengo alas otras coſas, que ſiendo inciertas,
<pb n="80" facs="tcp:12846:36"/> y aun <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſean ciertas, ſon tropieços para hazer al ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>bre ydolatrar: y hazen nos las tener en ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta venera<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> aun en Aquiſgrano, ay no ſe <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> calças viejas <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> diz que fueron de S. Ioſeph: no las mueſtran ſino de cinco en cinco an<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os, y va infinita gente a verlas, por vna coſa diuina. Y deſtas coſas hazemos tanto caſo, y las tenemosen tanta veneracion, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſi en vna miſma ygleſia eſtan de vna parte los çapatos de S. Chriſto<g ref="char:EOLhyphen"/>ual en vna cuſtodia de oro, y de otra el ſancto ſacra<g ref="char:EOLhyphen"/>mento, antes ſe va la gente a hazer oracion delante delos çapatos, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no ante el ſacrame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to: y ſeyendo e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta muy grande impiedad; no ſolame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te no lo repre<g ref="char:EOLhyphen"/>henden, los quelo deurian reprehender, pero admit tenlo de buena gana: por el prouecho que ſacan co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> muy finas grangerias <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tienen inuentadas para ello. Veamos <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> terniades por mayor inconueniente, que no houieſſe reliquias en el mundo, o <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>aſſe aſſi la ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te con ellas?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No ſe: no me quiero meter en eſſas honduras.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Como honduras: qual teneys en mas el anima de vn ſimple, o el cuerpo de vn ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Claro eſta que vna anima vale mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cho mas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues que razon ay que por honrrar vn cuerpo quedizen ſancto (y quiça es de algun ladron) quera<g ref="char:EOLhyphen"/>ys vos poner en peligro tantas animas?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>dezis verdad, pero puedeſe dar bien a entender a los ſimples.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>bien: pero munchas vezes los que lo deurian dar a entender, ſon los que nolo entiende<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: y allende deſto para que quereys poner en peligro vna anima, ſin neceſſidad? Veamos ſi quiſieſſedes en eſta villa, yr a nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora del prado, y no ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>pieſſedes el camino, no tendriades por muy gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de inhumanidad, ſi alguno os guiaſſe por el rio con peligro de ahogaros en el: podiendo ir mas preſto y
<pb n="68" facs="tcp:12846:37"/> mas ſeguro por la puente?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si por cierto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues aſſi eſſo otro: vos para que quereis las reliquias?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que munchas vezes me ponen deuocion.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y la deuocion para que la quereis?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Para ſaluar mi anima.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues podiendo ſaluar la ſin peligro de perderla: no tomariades de mejor voluntad, el camino mas ſeguro?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si: y aun dizen los confeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſores que es peccado, ponerſe aſabiendas enel peli<g ref="char:EOLhyphen"/>gro del peccar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Dizen muy gran verdad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>: pero que camino ay mas ſeguro?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>El que moſtro Ieſu Chriſto: amar a Dios ſobre todas las coſas: y poner enel ſolo: toda vueſtra ſperança.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dezis verdad: mas por que yo no puedo hazer eſſo: quiero hazer eſto otro.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Grandiſſima heregia es eſſa, de<g ref="char:EOLhyphen"/>zir que no podeis: alomenos pedid gracia para ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zer lo. Pues dezis quela pedis y no ſe os da: luego mintionos dios quando dixo: petite &amp; accipietis: y tan bien que ceguedad es eſſa? penſais vos que ſin guardar los mandamientos de dios ireis a paraiſo: aun que tengais vn braço de vn ſancto, o vn pedaço dela cruz, y a vn toda ella entera en vueſtra caſa? ſoys enemigo dela cruz, y quereis os ſaluar con la cruz?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>cierto yo eſtaua engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues veis aqui. Con tanto mayor razo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſe puede el vulgo que<g ref="char:EOLhyphen"/>xar delos que les ponen en eſtas y en otras ſemejan<g ref="char:EOLhyphen"/>tes ſuperſtitiones, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> peligro de perder ſus animas: que vos del que os guiopor el rio con peligro de a<g ref="char:EOLhyphen"/>hogaros enel; quanto el anims es mas digna que el cuerpo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien: pero el vulgo mas facilmente con coſas viſibles ſe atrae y en camina alas inuiſibles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>dezis verdad, y aun por eſſo nos dexo Ieſu Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto el ſacramento del altar, y teniendo eſto, no ſe yo para que hauemos meneſter otra coſa.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y las ver<g ref="char:EOLhyphen"/>daderas
<pb n="69" facs="tcp:12846:37"/> reliquias no queriades <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſtuuieſſenen ſus cuſtodias de plata, o de oro?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No por cierto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por no dar cauſa a <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe les hizieſſe otro deſacato: como el que ſeles ha hecho agora en Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ma y por no dar a ente<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>der quelos ſanctos ſe huelga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, poſſeer? lo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> qual ꝗera bueno ſe precia de menoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>preciar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien dezis: pero no veys <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> los ſanctos ſe enojarian, ſi les quitaſſedes el oro y la plata, en <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſus hueſſos eſtan encerrados, y podria ſer que de enojo nos hizieſſen algun mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Antes te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go por cierto <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe holgarian, que les quitaſſen aquel oro y plata pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſocorrer gente neceſſitada, que munchas vezes ſe pierde por no tener que comer.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Eſſo no entien<g ref="char:EOLhyphen"/>do, ſino melo declarais mas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os lo dire. El ſancto que mientra biuia en eſte mundo, y tenia ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſidad de ſus bienes, y los dexo y repartio alos po<g ref="char:EOLhyphen"/>bres por amor de Ieſu Chriſto: no creeis vos, que holgaria de hazer otro tanto deſpues de muerto, quando no los ha meneſter?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si por cierto: pues aun nos otros que no ſomos ſanctos: quando nos queremos morir, no podiendo lleuar nueſtros bie<g ref="char:EOLhyphen"/>nes co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nos otros, holgamos de darlos alos pobres y repartilos entre ygleſias y moneſterios.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues de<g ref="char:EOLhyphen"/>zidme vos agora, que razon ay para que ſe preſuma <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> le peſara a vn ſancto: de hazer deſpues de muer<g ref="char:EOLhyphen"/>to lo que hizo mientra biuio?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ninguna: antes a<g ref="char:EOLhyphen"/>mi ver ſe holgaria, que haga alguno por amor del, lo que hiziera el, ſi fuera biuo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues veis ay co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo todos los ſanctos mientra biuieron, holgaron de ayudar con ſus bienes a los probres: aſſi holgaria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aora de ayudarles con aquella plata yoro: que la buena gente les ha dado deſpues de muertos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Aſſi dios me ſalue que es muy buena razon, y creo,
<pb n="39" facs="tcp:12846:38"/> que dezis muy gran verdad: pero eſcandalizarſeya el vulgo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os doy mi fe el, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no haria: ſi ſe pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ueyeſſe, que gente ſuperſtitioſa (que tienen en mas ſus vientres, quela gloria de Ieſu Chriſto) no los an<g ref="char:EOLhyphen"/>duuieſſen eſcandalizando.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quanto a eſſo yo me doy por ſatisfecho.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues vedes aqui co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo nuoſtro ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Ieſu Chriſto ha permitido que en Roma ſe haga tan gran deſacato a las reliquias: por remediar los engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que con ellas ſe hazen.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien eſta, yo os lo confeſſo, pero que me dire<g ref="char:EOLhyphen"/>ys del poco acatamie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to que ſe tiene ya alas ymagi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes? que razon ay para que dios permitieſſe eſto?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os dire. No quiero negar que ello no fueſſe vna maldad, pero haueys de ſaber, que tan poco eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo permitio dios ſin muy gran cauſa, por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ya el vul<g ref="char:EOLhyphen"/>go (y aun munchos delos principales) ſe embebecia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tanto en ymagines y coſas viſibles, que no curauan delas inuiſibles. En mi tierra andando vn hombre debien theologoviſitando vn obiſpado de parte del obiſpo, hallo en vna ygleſia vna ymagen de nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora, que diz que hazia milagros en vn altar frontero del ſacramento, y vio que quantos entra<g ref="char:EOLhyphen"/>uan en la ygleſia, boluian las eſpaldas al ſacramento (a cuya comparation quantas ymagines ay enel mundo ſon menos que nada) y se hincauan de rodillas ante aquella ymagen de nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora. El buen hombre como uio la ignominia que alli ſe hazia a Ieſu Chriſto, tomo tan grande enojo, que quito de alli la ymagen y la hizo pedaços. El pueblo ſe comouio tanto de eſto, que lo quiſie<g ref="char:EOLhyphen"/>ron matar, pero dios lo eſcapo de ſus manos. Los clerigos dela ygleſia indignados por hauer perdi<g ref="char:EOLhyphen"/>do la renta, que la ymagen les daua, trabajauan
<pb n="59" facs="tcp:12846:38"/> con el pueblo que ſe fueſſen a quexar al obiſpor pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſando que mandaria luego quemar al pobre vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitador. El obiſpo (como perſona ſabia) enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dida la coſa como paſſaua, reprehendio al viſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tador del deſacato que hizo en romper la yma<g ref="char:EOLhyphen"/>gen: y loo muncho lo que hauia hecho en quitar<g ref="char:EOLhyphen"/>la. Aſſi que pues no hauia en la Chriſtiandad mun<g ref="char:EOLhyphen"/>chos tales viſitadores que ſe dolieſſen dela honrra de dios, y quitaſſen aquellas ſuperſticiones, per<g ref="char:EOLhyphen"/>mitio que aquella gente hizieſſe los deſacados que dezis: para que dexada la ſuperſticion: de tal ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nera de aqui adelante hagamos honrra alas yma<g ref="char:EOLhyphen"/>gines: que no deſhonrremos a Ieſu Chriſto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por cierto eſſa es muy ſancta conſideration: y aun yo os prometo que ay muy grande neceſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>dad de remedio: eſpecialmente en Italia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y aun tan bien la ay aca: y ſi mirais bien enello, los miſmos engan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que recibe la gente con las reli<g ref="char:EOLhyphen"/>quias: eſſo miſmo recibe con las ymagines.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dezis muy gran verdad. mas no ſe ſi os diga otra coſa que aun en penſarlo me tiemblan las car<g ref="char:EOLhyphen"/>nes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Dizidlo: no ayais miedo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quereis mayor abomination que hurtar la cuſtodia del al<g ref="char:EOLhyphen"/>tar: y echar enel ſuelo el ſanctiſſimo ſacramen<g ref="char:EOLhyphen"/>to? es poſſible que de eſto ſe pueda ſeguir ningun bien? O Chriſtianas orejas que tal oys.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vala<g ref="char:EOLhyphen"/>me dios: y eſſo viſtes lo vos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No: pero anſi lo de<g ref="char:EOLhyphen"/>zian todos. Latan. Lo que yo he oydo dezir, es que vn ſoldado tomo vna cuſtodia de oro, y de<g ref="char:EOLhyphen"/>xo el ſacramento enel altar, entre los corpora<g ref="char:EOLhyphen"/>les: y no lo hecho enel ſuelo como vos de<g ref="char:EOLhyphen"/>zis: pero como quiera que ello ſea, es muy grande atreuimiento: digno de rezio caſtigo: mas a la
<pb n="72" facs="tcp:12846:39"/> verdad no es coſa nueua; antes ſuele munchas ve<g ref="char:EOLhyphen"/>zes acaecer entre gente de guerra, y dello tienen la culpa, los que ſabiendolo quieren mas la guerra, que biuir en paz. Pero digo que nunca ouieſſe ſey<g ref="char:EOLhyphen"/>do hecho: pareceos eſſa la mayor abomination que podia ſer? Veamos no era mayor, echarlo en vn mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ladar?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Mayor.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues quantas vezes lo haue<g ref="char:EOLhyphen"/>ys vos viſto en Roma echar enel muladar?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>co<g ref="char:EOLhyphen"/>mo enel muladar?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os lo dire. Dezidme qual hiede mas a dios vn perro muerto delos que echan enel muladar, o vna anima obſtinada enla ſuziedad del peccado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>El anima, por que dize ſanct Aguſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tin, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tolerabilius foetet canis putridus hominibus, quam anima Peccatrix Deo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Luego no me negareis, que no ſea vn peſtifero muladar el ani<g ref="char:EOLhyphen"/>ma de vn vicioſo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No por cierto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues el ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cerdote que leuantandoſe de dormir co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſu mance<g ref="char:EOLhyphen"/>ba (no quiero dezir peor) ſe va a dezir miſſa, el que tiene el beneficio hauido por ſimonia, el <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> tiene el rancor peſtilencial contra ſu proximo, el que mal, o bien, anda allegando riquezas, y obſtinado en eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tos y otros vicios; a vn muy peores que eſtos; ſe va cada dia a recebir el ſacramento, no os parece que a quello es echarlo peor que en vn muy hedie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ladar?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vos me hablays vn nueuo lenguage, y no ſe que reſponderos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No me maruillo <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> la verdad os parezca nueuo lenguage, pues mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, ha permetido dios que eſſo ſe hizieſſe, o ſe dixeſſe: por que viendo los clerigos quan grande abomination es tractar aſſi el cuerpo de Ieſu Chriſto, vengan en conocimiento de como lo tratan ellos muy peor, y apparta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do ſe de ſu mal biuir, limpien ſus animas de los vicjos, y las ornen de virtudes, para que venga
<pb n="73" facs="tcp:12846:39"/> en ellos a morar Ieſu Chriſto, y no lo tengan como lo tienen deſterrado.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Aſſi dios me vala que vos me haueys muy bien ſatiſfecho a todas mis dudas, Y eſtoy muy marauillado de ver quan ciegos eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>mos todos en eſtas coſas exteriores, ſin tener re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpecto alas interiores.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Teneis muy gran razon de marauilaros, por que ala verdad es muy gran laſ<g ref="char:EOLhyphen"/>tima, de ver las falſas opiniones en que eſta pueſto el vulgo, quan lexos eſtamos todos de ſer Chriſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>nos y quan contrarias ſon nueſtras obras ala doctri na de Ieſu Chriſto, y quan cargados eſtamos de ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perſtitiones. Y ami ver todo procede de vna peſtile<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>cial auaritia, y de vna peſtifera ambicion, que rey<g ref="char:EOLhyphen"/>na agora entre chriſtianos muncho mas, que en nin gun tiempo reyno. Para que penſais vos que da el otro a entender que vna ymagen de madera va a ſacâr cautiuos, y que buelue toda ſudando, ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>no para atraer el ſimple vulgo a que offrezcan a; quella ymagen coſas a de que el deſpues ſe pue<g ref="char:EOLhyphen"/>de aprouechar? Y no tiene temor de dios, de enga n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ar aſſi la gente, como ſi nueſtra ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ora para ſacar vn catiuo houieſſe meneſter lleuar con ſigo vna y<g ref="char:EOLhyphen"/>magen de madera. Yſyendo vna coſa ridicula, cree elvulgo por la authoridad delos que lo dizen, y deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ta manera os dan otros a entender que ſi hazeis de<g ref="char:EOLhyphen"/>zir tantas miſſas con tantas candelas ala ſegunda an guſtia, hallareys lo que perdieredes, o perdiſtes. Peccador de mi, no ſabeis que en aquella ſuperſti<g ref="char:EOLhyphen"/>cion no puede dexar de entreuenir obra del diablo? Pues interueniendo, no valdria mas que perdieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedes quanto tieneis enel mundo, antes que permi<g ref="char:EOLhyphen"/>tir que en cofa tan ſancta, ſe entremeta coſa tan per nicioſa? En eſta miſma cuenta entran las nomi
<pb n="62" facs="tcp:12846:40"/> nas que traeis al cuello, para no morir en fuego, ni en agua, ni a manos de enimigos, y en cantos o en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalmos que llama el vulgo hechos a hombres y a beſtias. No ſe donde nos ha venido tanta ceguedad en la chriſtiandad: que caſi hauemos caydo en vna manera de ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tilidad. El <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> quiere honrrar vn ſancto, deuria trabajar de ſeguir ſus ſanctas virtudes: y a<g ref="char:EOLhyphen"/>gora en lugar deſto, corremos toros en ſudia, al<g ref="char:EOLhyphen"/>lende de otras liuiandades que ſe hazen. Y dezi<g ref="char:EOLhyphen"/>mos que tenemos por deuocion de matar quatro toros el dia ne ſanct Bartholome: y ſino ſelos ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tamos, hauemos miedo, que nos apedreara las vi<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>as: que mayor gentildad quereis que eſta? que ſe me da mas, tener por deuocion matar quatro toros el dia de ſanct Bartholome, que de ſacrificar qua<g ref="char:EOLhyphen"/>tro toros a ſanct Bartholome? No me parece mal que el vulgo ſe recree en co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>correr y lidiar toros, pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro pareceme, que es pernicioſo que en ello pienſe hazer ſeruicio a dios o a ſus ſanctos, por que ala ver<g ref="char:EOLhyphen"/>dad, de matar toros, a ſacrificar toros, yo no ſe que aya diferencia. Quereis ver otra ſemejante gentili<g ref="char:EOLhyphen"/>dad, no menos clara que eſta? Mirad como haue<g ref="char:EOLhyphen"/>mos repartido entre nueſtros ſanctos, los officios que tenian los dioſes delos ge<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiles. En lugar de dios Mars, han ſuccedo, Sanctiago y ſanct Iorge. En lu<g ref="char:EOLhyphen"/>gar de Neptuno, ſanct Elmo. En lugar de Baco, ſanct Martin. En lugar de AEolo, ſancta Barbo<g ref="char:EOLhyphen"/>la. En lugar de venus, la Madalena. El cargo de Eſculapio, hauemos repartido entre munchos: ſanct Coſme y ſanct Damian, tienen cargo delas enfermedades communes: ſanct Roque y ſanct Se<g ref="char:EOLhyphen"/>baſtian dela peſtile<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cia, ſancta Lucia delos ojos: ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cta Polonia delos dientes, ſancta Agueda delas
<pb n="56" facs="tcp:12846:40"/> tetas. Y por otra parte ſanct Antonio y ſanct Aloy, delas beſtias, ſanct Simon y Iudas, delos falſos te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtimonios, ſanct Blas de los que eſternudan. No ſe yo de que ſiruien eſtas inuenciones, y eſte repar<g ref="char:EOLhyphen"/>tir de officios, ſino para que del todo parezca<g ref="char:EOLhyphen"/>mos gentiles: y quitemos a Ieſu Chriſto el amor <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> enel ſolo deuriamos tener, vezando nos a pedir a o<g ref="char:EOLunhyphen"/>tros, lo que ala verdad el ſolo nos puede dar. Y de a<g ref="char:EOLhyphen"/>qui viene, que pienſan otros que por que rezan vn monton de Pſalmos, o manadas de roſarios, otros por que traen vn habito dela Merced, otros por que no comen carne los mercoles, otros por que ſe vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> deazul, o naranjado, que ya no les falta nada pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ra ſer muy buenos Chriſtianos: teniendo por otra parte ſu inuidia, y ſu rencor, y ſu auaricia y ſu am<g ref="char:EOLhyphen"/>bicion; y otros vicios ſamejantes: tan enteros como ſi nunca oyeſſen dezir que coſa es ſer Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiano.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>De donde procede eſſo, a vueſtro pa<g ref="char:EOLhyphen"/>recer?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Latan.</speaker>
                  <p>Nome metays aora en eſſe labe<g ref="char:EOLhyphen"/>rintho, a mi ver mas peligroſo, que el de Cre<g ref="char:EOLhyphen"/>ta. Dexemos algo para otro dia. Y agora quie<g ref="char:EOLhyphen"/>ro que me digais, ſi a vueſtro parecer, he cum<g ref="char:EOLhyphen"/>plido lo que al principio os prometi?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Digo que<g ref="char:EOLhyphen"/>lo haueys hecho tan cumplidamente, que doy por bien empleado, quanto en Roma perdi, y quantos trabajos he paſſado en eſte camino: pues con ello he ganado vn dia tal como eſte: en que me parece hauer echado de mi, vna peſtifera nie<g ref="char:EOLhyphen"/>bla de abominable ceguedad, y cobrado la vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta delos ojos de mi entendimiento, que deſde que naci, tenia perdida.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues eſſo conoceys: dad aora gracias a dios por ello: y procuradad de<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſerle ingrato: y pues vos quedais ſatisfecho, ra<g ref="char:EOLhyphen"/>zon
<pb n="76" facs="tcp:12846:41"/> ſera que me conteis lo que mas en Roma paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo, haſta vueſtra partida.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Eſſo hare yo de muy de buena voluntad. Haueis de ſaber, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> luego como el exercito entro en Roma, puſiero<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> guardas al caſtillo, por que ninguno pudieſſe ſalir ni entrar, y el Papa conociendo el euidente peligro en que eſtaua, y el poco reſpecto que aquellos ſoldados le tenian, de<g ref="char:EOLhyphen"/>termino de hazer algun partido con los Capitanes del Emperador. Para lo qual mando llamar a micer Iohan Bartholome de Gatinara, regente de Napo<g ref="char:EOLhyphen"/>les, y le dio ciertas conditiones con que era conten<g ref="char:EOLhyphen"/>to de re<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dirſe: para que de ſu parte las offrecieſſe alos copitanes del exercito, y aun que andando de vna parte a otra, procurando eſte concierto, deſde el caſtillo le paſſaron vn braço con vn arcabuz, ala fin, cinco dias deſpues quel exercito entro en Roma la capitulation fue hecha, y por entrambas partes fir<g ref="char:EOLhyphen"/>mada. Pero como en eſte medio, el Papa tuuieſſe nuueua, como el exercito de la liga lo venia a ſoc<g ref="char:EOLhyphen"/>corer, no quiſo que aquel concierto ſe execu<g ref="char:EOLhyphen"/>taſſe.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>por cierto eſſo me parece la mas rezia co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa de quantas me haueis dicho. No hauia padecido harta mala ventura la pobre de Roma por ſu cauſa, ſin que quiſieſſe acabar de deſtruyrla? Si veniera el exercito dela liga, a ſoccorrerla, claro eſta que ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uian depelear con los nueſtros, y morir muncha gente de vna parte y de otra: y ſi los nueſtros vencia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, el Papa y los que conel eſtauan, quedauan en may<g ref="char:EOLhyphen"/>or peligro: y ſilos de la liga, Roma fuera de nueuo ſaqueada. Como, no fuera mejor tomar qualquier concierto, que hauiendo viſto tanto mal, ſer cauſa de otras muertes de gentes y de nueua deſtruction?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por cierto vos teneis muncha razon, que muy
<pb n="77" facs="tcp:12846:41"/> menor inconueniente fuera acceptar el concierto, que el dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o, que de ſer ſoccorido, ſe podia ſeguir. Pues como el exercito del Emperador ſupo eſto, y que los enemigos venian, ſalieron al campo con a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimo de combatir. Mas ellos no oſaron paſſar del i<g ref="char:EOLhyphen"/>ſola, donde eſtouieron algunos dias. Y el caſtillo ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>empre ſe tenia, con eſperança de ſer ſocorido, o que entre los imperiales ſe leuantaria alguna diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cordia por faltarles ſu capitan general. Y ellos en e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte medio no ceſſauan de hazerſus trincheas y mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, para combatir el caſtillo. Y aun enellas fue heri<g ref="char:EOLhyphen"/>do de vna eſcopeta, el principe de Orange, aꝗen te<g ref="char:EOLhyphen"/>nia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> por principal cabeça enel exercito. Alli vino el cardenal Colona con los ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ores Veſpaſiano y Aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>canio colona, y remediaron algo delos males <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſe hazia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Vino aſſi miſmo el Viſere y de Napoles, y do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Hugo de Moncada, y el Marques de gaſto, y el ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or Alarcon, y otros munchos capitanes y caualle<g ref="char:EOLhyphen"/>ros con la gente del reyno de Napoles. Y como en eſte medio, no ceſſauan los tractos enel caſtillo, ala fin el papa ſabido quel exercito dela liga ſe boluia, y viendo que no tenia eſperança de ſer ſoccorrido, acuerda de render el caſtillo en poder del Empera<g ref="char:EOLhyphen"/>dor, con eſtas conditiones, que toda la gente que e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaua dentro, ſe fueſſen libremente donde quieſieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen, y que no tocaſſen a coſa alguno de lo que enel caſtillo eſtaua, y por el reſcate delas perſonas y ha<g ref="char:EOLhyphen"/>zienda, el papa prometia de dar quatrocientos mil ducados, para pagar la gente.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>como, y no les ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtaua, lo que hauian robado?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſe que eſſo no entra en la cuenta dela paga. Y para ſeguridad deſto el Papa les dio en rehenes, a quella buena creatura de Ioan Marte Giberto obiſpo de Verona, con otros
<pb n="85" facs="tcp:12846:42"/> tres obiſpos, y a Iacobo ſaluiati con otros dos mercaderes Florentines. Y allende deſto permi<g ref="char:EOLhyphen"/>tio de dexar en poder del Emperador (haſta ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ber lo que ſu mageſtad querria mandar) el di<g ref="char:EOLhyphen"/>cho caſtillo de Sanct Angel, y Aoſtia, y Ciuita vieja, con el puerto. Y prometio tan bien, de dar las ciudades de Parma; Placencia, y Modena; y ſu ſanctidad con los treze cardenales que eſtauan enel caſtillo, ſe yuan al reyno de Napoles, para deſde ay venir ſe a<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ver con el Emperador.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por cierto que fue eſſe vn buen medio para ordenar algun bien en la Chriſtiandad.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si, mas para de<g ref="char:EOLhyphen"/>ziros la verdad, a vn que quiſieron ellos que eſto aſſi ſe dixeſſe (por que parecia mal retener vn Papa y collegio de cardenales co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra ſu voluntad) digan lo que quiſieren; que alafin, ellos eſtauan gentil<g ref="char:EOLhyphen"/>mente preſos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No dezis quel miſmo de ſu volu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tad ſe quiſo yr a Napoles?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>ſi: pero aquello fue, de neceſſidad hazer virtud. Mas pues el quiſo e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtar tantos dias eſperando ſer ſoccorrido, no os parece que ſi en ſu voluntad eſtuuiera; holgara mas de eſtar enel exercito dela liga, que do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de eſta?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No puedo negaros que no ſea veriſimile. Pero <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſa beis ſi deſpues ha mudado eſſa voluntad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por cierto yo no lo ſe; ni aun lo creo; ni parece bien, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> la cabeça dela ygleſia eſte deſta manera.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vca<g ref="char:EOLhyphen"/>mos, quien pudieſſe euitar algun mal, no es obliga do a hazerlo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quien duda?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>No ſeria repre<g ref="char:EOLhyphen"/>henſible, el que dieſſe cauſa a otro para hazer mal?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Seria en la meſma culpa, por que Qui cauſam damni dat, damnum dediſſe videtur.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>dezis muy bien, pues veis a qui. El papa eſta de ſu voluntad; o no; ſi eſta de ſu vnluntad, no es ſino bien que eſte
<pb n="50" facs="tcp:12846:42"/> donde el quiſiere; y ſi co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra ſu vnluntad; dezidme, para que querria eſtar con el exercito dela liga?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>claro eſta que para vengar ſe dela afrenta y dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o que ha recebido.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Y veamos, que ſe ſeguiria.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que ſe podria ſeguir, ſino muncha diſcordia, guerra, muertes y dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os en toda la chriſtiandad?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Pues para euitar eſſos males tan euidentes, no os parece, que eſta mejor en poder del emperador, que en otra parte, a vn que eſtouieſſe contra ſu voluntad, conforme alo que oy deziamos del hijo que tiene a ſu padre atado? Y ſi el Emperador le dexaſſe yr, donde el quiſieſſe, no ſe le imputaria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> a el los males que de alli ſe ſiguieſſen: pues daria el la cauſa para ello?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Yo lo confieſſo, pero que dira<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> todos grandes y pequenos, ſino quel Emperador tiene al Papa y a los Cardenales preſos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Eſſo diran los necios a cuyos, falſos juzios ſeria impoſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble ſatiſfazer: quelos prudentes y ſabios conoci<g ref="char:EOLhyphen"/>endo conuenir al bien dela chriſtiandad, que el papa eſte en poder del Emperador, tenerlo han por muy bien hecho; y loaran la virrud y prudentia de ſu mageſtad, y aun ſerle ha la chriſtiandad en perpetua obligacion.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Quanto por la mia yo holgare <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſte do quiſieredes, con <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> meden aca la poſſeſſion de mis beneficios. pero no ſe ſi mirais en vna coſa, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> eſtais deſcomulgados.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>por que tomaſtes, y teneis contra ſu voluntad el ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>premo paſtor de la ygleſia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or, aquel eſta deſcomulgado, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mala intencio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> no quiere obedecer ala ygleſia, mas el que por el bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> publico dela chriſtandad detiene al papa, y no le quiere ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>tar, por euitar los dan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>os que de ſoltarle ſe ſegu iri<g ref="char:EOLhyphen"/>an: creed me vos ami, que no ſolamente no eſta de
<pb n="80" facs="tcp:12846:43"/> ſcomulgado: pero que merece mu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cho a cerca de di os.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Coſa es eſſa harto veriſimil: mas no ſe yo ſi nueſtros canoniſtas os la querran conceder.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>El canoniſta que no lo querra conceder: moſtrara no tener juizio.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Yo aſſi lo creo: alla ſe auenga. De v<g ref="char:EOLhyphen"/>na coſa tuue muy gran deſpecho: quel Papa luego perdono a toda la gente de guerra, quantas coſas hauian hecho.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Por que os peſo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Por que el<g ref="char:EOLhyphen"/>los quedan ricos y perdonados: y no otros llorando nueſtros duellos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Vos creeis que vale aquel per<g ref="char:EOLhyphen"/>don? aſſi hizo con los Coloneſes per dono los, y deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pues doſtruyolos. Gentil manera de perdonar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>No ſe que me crea, ſino que ellos quedan abſuel<g ref="char:EOLhyphen"/>tos delas animas, y cargadas las bolſas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>pues por <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> no reclamauades?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>A eſſo nos andauamos: para dexar la pelleja con la hazienda: las coſas eſtaua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de tal manera, que hecho, por hazer les perdonauan, ſi vicrades al papa como yo le vi.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Donde?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>enel caſtillo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Aque yuades alli?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>vacaron ciertos beneficios en mi tierra, pro muerte de vnmi vezino, y fuelos a demandar.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>De maſiada codicia era eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa. No hauiades mala verguenca de yr a importunar con demandas en tal tiempo?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>no por cierto, que hombre vergonçoſo, el diablo lo traxo a palacio y tambien hauia munchos, que los demandauan, y quiſe mas preuenir, que ſer preuenido.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>agora os digo, <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> es terrible la codicia delos clerigos.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>rad que duda, y para que penſais vos que veamos nos otros a Roma.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo penſe que por deuocion.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Si por cierto, en mi vida eſtuue menos deuoto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>ni aun menos Chriſtiano.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Sea como manda<g ref="char:EOLhyphen"/>redes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>yo os doy mi fe que ſi yo fuera Papa, vos no lleuaredes los beneficios: ſolo por que madru<g ref="char:EOLhyphen"/>gaſtes
<pb n="65" facs="tcp:12846:43"/> tanto: y deſpues de tan grand perſecution no hauiades dexado la cobdicia.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Y aun por eſſo es dios bueno que no lo derades vos, ſino Clemente ſeptimo: que melos dio luego de muy buena gana: a vn que yua en habito de ſoldado como vedes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os prometo que eſſa fue demaſiada clementia. Ea dezidme como lo hallaſtes.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>hallelo ael y a to<g ref="char:EOLhyphen"/>dos los Cardenales y a otras perſonas que conel e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtauan, tan triſtes y deſconſolados, que en verlos ſeme ſaltauan las lagrimas delos ojos. Quien lo vi<g ref="char:EOLhyphen"/>do yr en ſu triumpho con tantos Cardenales, obiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pos, y protonotarios a pie, y ael lleuarlo en vna ſi la ſentado ſobre los hombres, dandos nos a todos la bendicion, que parecia vna coſa diuina: y agora, verlo ſolo: triſte, affligido, y deſconſolado, metido en vn caſtillo, y ſobre todo, en manos de ſus enemi<g ref="char:EOLhyphen"/>gos. Y allende deſto: ver los obiſpos y perſonas eccleſiaſticas que yuan a verlo: todos en habito de legos y de ſoldados: y que en Roma, cabeça de la ygleſia, no ouieſſe hombre que oſaſſe andar en abi<g ref="char:EOLhyphen"/>to eccleſiaſtico. No ſe yo que coraçon ay tan duro, que oyendo eſto, no ſe mouieſſe a compaſſion.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>O immenſo dios, quan profundos ſon tus juizios! co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta cleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia nos ſuffres! con quanta bondad nos llamas, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> quanta paciencia nos eſperas, haſta <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> nos otros con la continuacio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de nueſtros peccados, ꝓuocamos co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra nos otros miſmos el rigor de tu ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſticia: y pues anſi enlo vno como en lo otro, nos mu<g ref="char:EOLhyphen"/>eſtras tu miſericordia y bondad infinita, por todo ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or te damos infinitas gracias: conociendo que no lo hazes ſino para mayor bien nueſtro. Quien vido aquella Mageſtad de aquella corte Romana: tantos Cardenales, tantos obiſpos, tantos canoni<g ref="char:EOLhyphen"/>gos,
<pb n="76" facs="tcp:12846:44"/> tantos propronotarios, tantos abbades, dea<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, y arcidianos, tantos cubicularios: Vnos or<g ref="char:EOLhyphen"/>ordinarios, y otros extraordinarios: tantos audito<g ref="char:EOLhyphen"/>res vnos de la camara: y otros de la rota: tantos ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>bretarios, tantos eſcritores, vnos de bullas y otros de preues, tantos abreuiadores, tantos abogados, co<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſtas y procuradores; y otros mil generos de offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cales: que hauia en aquella corte, y verlos todos venir con aquella pompa y triumpho, a aquel pa<g ref="char:EOLhyphen"/>lacio: quien dixera que haueamos de hauer vna tan ſubita mudança: como la que agora he oydo? ver<g ref="char:EOLhyphen"/>daderamente grandes ſon los juizios de dios. Ago<g ref="char:EOLhyphen"/>raconozco, que con el rigor dela pena recompen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa la tardança del caſtigo.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Pues ſi verdad es, a<g ref="char:EOLhyphen"/>quellos Cardenales deſpedir ſus familias, y que dar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſolos por no hauerles quedado, que darles de co<g ref="char:EOLhyphen"/>mex.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>De vna coſa me conſuelo que Alomenos mientra eſto les turare, parecera mas al biuo lo que repreſentan.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Que?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>A Ieſu Chriſto con ſus Apoſtoles.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Dezis verdad. Mas en eſſe caſo, mas querrian parecer al Papa Iulio, con ſus trium<g ref="char:EOLhyphen"/>phos. Dezidme como ha tomado el Emperador, lo que en Roma ſe ha hecho contra la ygleſia?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os dire. Quando vino nueua cierta delos ma<g ref="char:EOLhyphen"/>les que ſe hauian hecho en Roma, el Emperador moſtrando el ſentimiento que era razon: mando ceſſar las fieſtas que ſe hazian por el naſcimiento del principe don Felipe.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Creeys que le ha pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſado delo que ſe ha hecho?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Que os parece a vos?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Cierto yo nolo ſabria bien juzgar: por que de vna parte veo coſas por donde le deue peſar, y de otra por donde le deue plazer: y por eſſo os lo pre<g ref="char:EOLhyphen"/>gunto.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Yo os lo dire. El Emperador es muy
<pb n="73" facs="tcp:12846:44"/> de veras buen chriſtiano, y tiene todas ſus coſas tan encomendadas y pueſtas en las manos de dios: que todo lo toma por lo mejor. Y de aqui procede, que ni en la proſperidad le veemos alegrarſe de maſia<g ref="char:EOLhyphen"/>da mente, ni en la aduerſidad, entriſtecerſe. De manera que enel ſembla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te no ſe puede bien juzgar de el coſa alguna, mas alo que yo creo tan poco de<g ref="char:EOLhyphen"/>xara de conformar ſe con la voluntad de dios en e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto: como en todas las otras coſas.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Tal ſea mi vida: que os parece, que agora ſu mageſtad quer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra hazer, en vna coſa de tanta importancia como e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta? ala fe meneſter ha muy buen conſejo, por que ſi el deſta vez reforma la ygleſia (pues todos ya co<g ref="char:EOLhyphen"/>nocen quanto es meneſter) allende del ſeruicio que hara a dios, alcançara en eſte mundo, la mayor fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ma y gloria, que nunca principe Alcanço. Y dezir ſe ha haſta al fin del mundo, que Ieſu Chriſto for<g ref="char:EOLhyphen"/>mo la ygleſia: y el Emperador Carlo quinto la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtauro. Y ſi eſto no haze, aun que lo hecho aya ſey<g ref="char:EOLhyphen"/>do ſin ſu voluntad, y el aya tenido y tenga la mejor intencion del mundo, no ſe podra eſcuſar, que no quede muy mal concepto del en los animos dela gente: y no ſe lo que ſediran deſpues de ſus dias, ni la cuenta que dara a dios de hauer dexado, y no ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ber vſar de vna tan grande opportunidad, como agora tiene: para hazer a dios vn ſeruicio muy ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>n<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>alado: y vn inco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>parable bien a toda la republica Chriſtiana.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>El Emperador, como os tengo di<g ref="char:EOLhyphen"/>cho, es muy buen Chriſtiano, y prudente, y tiene perſonas muy ſabias en ſu co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſejo: yo eſpero que el lo proueera todo a gloria de dios, y a bien dela chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiandad. Mas pues melo preguntais no quiero de<g ref="char:EOLhyphen"/>xar de deziros mi parecer: y es, que quanto alo pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mero
<pb n="77" facs="tcp:12846:45"/> el Emperador deuria. Portero. Mirad ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>o<g ref="char:EOLhyphen"/>res: la ygleſia no ſe hizo para parlar, ſine para re<g ref="char:EOLhyphen"/>zar, ſalios fuera ſi mandaredes, que quiero cerrar la puerta.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Bien padre, que luego vamos. Por<g ref="char:EOLhyphen"/>tero. Sino quereisſalir, dexaros he encerrados.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Gentil corteſia ſeria eſſa: alo menos no os lo man<g ref="char:EOLhyphen"/>da aſſi S. Franciſco. Portero. No me curo delo que manda ſanct Franciſco.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Bien lo creo: Va<g ref="char:EOLhyphen"/>mos ſen<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>or: que tiempo aura para acabar lo que que<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Holgara coſa eſtran<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a de oyros lo que co<g ref="char:EOLhyphen"/>mençaſtes: mas pues aſſi es, vamos con Dios: con condition, que nos tornemos a juntar a qui man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a<g ref="char:EOLhyphen"/>na.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>La.</speaker>
                  <p>Mas vamos a ſanct Benito por que eſte frayle no nos torne a hechar otra vez.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>Ar.</speaker>
                  <p>Bien dezis: ſea como mandaredes: Y enel entre tanto leed eſta ora<g ref="char:EOLhyphen"/>cio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de vn nueuo Pater noſter, que nueſtros Eſpan<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i<g ref="char:EOLhyphen"/>oles compuſieron en complas; y lo contauan Iunto a las ventanas del ſummo Pontifice: <q>
                        <l>Padre nueſtro en quanto Papa,</l>
                        <l>Soys Clemeynte, ſin que os quadre:</l>
                        <l>Mas ren<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ego yo deel padre.</l>
                        <l>Que al hijo quita la capa. &amp;c.</l>
                     </q>
                  </p>
               </sp>
               <pb facs="tcp:12846:45"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
